5

İmparator’un Bakanı

1804-1811

1802’de Joseph Fouché, yo, hayır – Ekselansları Senatör Joseph Fouché, Birinci Konsül’ün gayet yumuşak bir şekilde ifade ettiği arzusuna uyarak on yıl önce bıraktığı özel yaşamına geri döner. İnanılmaz bir on yıl, insanların katledildiği, yazgıyı değiştiren, dünyayı değiştiren ve hayati tehlikelerle dolu bir on yıl – fakat Joseph Fouché bu süreden yararlanmayı çok iyi bilmiştir. 1794’te olduğu gibi tavan arasındaki o soğuk ve yoksul odasına dönmez, aksine Rue Cerutti’de bir zamanlar “aşağılık bir aristokrat”a ya da “rezil bir zengin”e ait olan güzel ve zengin donanımlı bir ev satın alır. Gelecekte Rothschild’lerin yerleşeceği Ferrières’de muhteşem bir yazlık yaptırır, Provence Prensliği ve Aix Senatörlüğü’nden de sürekli gelir gelmektedir. Bunun dışında her şeyden altın yapma ustalığı olan soylu simya sanatını da örnek bir şekilde uygulamaktadır. Borsada koruduğu kişiler de onu işlerine ortak etmekte ve Fouché topraklarını hatırı sayılır biçimde genişletmektedir – birkaç yıl daha geçtikten sonra ilk komünist manifestosunun babası, Fransa’nın en zengin ikinci insanı ve ülkenin en büyük toprak sahibi olacaktır. Lyon kaplanından iyi bir istifçi, akıllı ve tutumlu bir kapitalist ve faiz ustası olmuştur. Ancak politikada yükselmesinin sonucu gelen bu muhteşem zenginlik, Fouché’nin doğasında olan ve manastırdaki eğitimiyle daha da güçlenen azla yetinme huyunda bir değişiklik yapmamıştır. On beş milyonla Fouché, o küçük tavan arasındaki odada günde on beş sou’yla[65] zar zor geçindiği dönemlerdeki yaşantısından farklı bir hayat sürmez; sigara içmez, içki içmez, kumar oynamaz, kadınlar ya da gösteriş için para harcamazdı. Sıradan taşralı zenginler gibi çocuklarıyla –yoksulluktan ölen iki çocuğundan sonra dünyaya gelen üç çocuğuyla– kendi çayırlarında gezmeye gider, arada bir küçük partiler verir, eşinin dostları müzik yaptığında onları dinler, kitap okur ve zeki sohbetlerden zevk alırdı: Bu sakin, kemikli yüzlü, sıradan adamın ruhunun ta derinliklerinde anlaşılmaz bir şekilde politika kumarından ve dünya sahnesinin gerilimlerinden aldığı zevk yatardı. Komşuları bu yanını fark etmezler, onda sadece sıradan bir çiftlik sahibi, eşsiz bir aile babası ve yumuşak bir eş görürlerdi. Onun eski makamındaki halini bilmeyen biri, bu neşeli ve suskun görünümünün arkasında atılım yapmak ve olaylara karışmak için gittikçe sabırsızlanan ve ancak zorla bastırdığı tutkusunu fark edemezdi.

Çünkü iktidar Medusa’nın yüzü gibidir, ona bir bakan, bakışlarını bir daha başka bir yöne çeviremez, büyülenmiş, bağlanmış gibi kalır. Yönetmenin ve emir vermenin sarhoşluğunu bir kez tatmış olan, bir daha vazgeçemez ondan. Kendi isteği ile ayrılan birini bulmak için tarihin sayfalarını çevirelim: Binlerce, on binlerce kişi arasında Sulla[66] ile V. Karl[67] dışında milyonlarca insanın kaderi ile oynamak gibi kötü bir zevkten doymuş ve aklı başında olarak ayrılan bir düzine insan göremeyiz. Kumarbazın kumardan, sarhoşun alkolden ve vahşi avcının avlanmaktan vazgeçmeyeceği gibi Fouché de politikadan vazgeçemez. Sakinlik ona eziyet gibi gelir. Yapmacık bir vurdumduymazlıkla Cincinnatus’u[68] canlandırırken, politikanın kartlarını yine elinde tutabilmek için parmakları yanmakta ve sinirleri sabırsızlanmaktadır. Görevinden ayrıldığı halde yazmayı bırakmamak ve tümden unutulmamak için güvenlikteki işini gönüllü olarak sürdürmekte ve Birinci Konsül’e her hafta gizli gizli bilgiler göndermektedir. Tamamen tatmin olmasa da, bu onun entrikacı ruhunu uzaktan uzağa meşgul etmektedir ve sözde olayların dışında duruyormuş gibi görünmesi, nihayet dizginleri ele alacağı, insanlar üzerinde, dünyanın yazgısı üzerinde güç sahibi olacağı ânı sabırsızca beklemekten başka bir şey değildir.

Bonaparte birçok işaretten Fouché’nin öne atılan sabırsızlığını fark ediyor ama anlamazlıktan geliyordu. Bu müthiş akıllı ve korkunç çalışkan adamı kendisinden uzakta tutabildiği sürece, onu karanlıkta bırakacaktı. Gizli gizli işler çeviren bu adamdaki inatçı gücü tanıyan hiç kimse kesinlikle ve en tehlikeli işler için ihtiyaç duymadığı sürece onu işe almazdı. Birinci Konsül ona iltifatlar yağdırıyor, çeşitli işlerde kullanıyor, verdiği bilgiler için teşekkür ediyor, arada bir kraliyet kuruluna davet ediyor ve her şeyden önce rahat durması için kazanmasına ve servetini artırmasına sesini çıkartmıyordu; ancak bir konuya ısrarla yanaşmıyordu: Fouché’yi yeniden görevlendirmek ve Polis Bakanlığı’nı tekrar kurmak. Bonaparte güçlü olduğu ve hata yapmadığı sürece böylesine düşündürücü ve aşırı akıllı bir hizmetkâra ihtiyacı olmayacaktı. Ancak Fouché’nin şansına Bonaparte hata yapar. Özellikle de dünya tarihi için önemli ve affedilmez bir hata: Bonaparte olmak ona yetmediğinde, kendine güvenmekle yetinmediğinde, eşsiz zaferinin dışında meşrutiyetin o soluk pırıltısını, bir unvanın ışıltısını istediğinde. Gücü ve eşsiz güçlü kişiliği sayesinde hiç kimseden korkmaması gereken bu adam, geçmişin gölgesinden, sürülmüş olan Bourbonların silik şöhretinden korkmaktaydı. Bu nedenle Talleyrand’ın sözüne kanıp devletler hukukunu çiğneyerek Enghien dükünü bulunduğu tarafsız bölgeden jandarmalarla getirtip kurşuna dizdirdi – Fouché’nin o ünlü ifadeyi kullandığı bir olaydır bu: “Bir cinayetten fazlasıydı bu, bir hataydı.”

Bu idam, Bonaparte’ın çevresinde korku, dehşet, hoşnutsuzluk ve nefretten oluşan bir hava yaratır. Üstelik kısa bir süre sonra bin gözlü Argos’un[69] kalkanını, polisin koruyuculuğunu gerekli bulacaktır.

Sonra, özellikle de 1804 yılında Konsül Bonaparte en tepeye çıkmak için yine becerikli, hiçbir şeyden çekinmeyen bir yardımcıya ihtiyaç duyar. İki yıl önce ömür boyu konsüllüğün hırsını tatmin edeceğini sanmıştır, ancak başarılarının yukarılara sıçramasıyla bu da kendisine yetmemeye başlamıştır. Artık sadece yurttaşların yurttaşı olarak kalmak istemez, tebaasının üstünde bir efendi, bir hükümdar olmak, alev alev yanan alnını, altından bir imparatorluk tacıyla serinletmek ister. Ancak Caesar olmak isteyen kişinin bir Antonius’a ihtiyacı vardır ve Fouché uzun yıllar (bir zamanlar Catilina’nın[70] da oynadığı) Brutus rolünü oynamış olmasına rağmen, iki yıl boyunca tuttuğu siyasi orucun verdiği açlıkla bataklığa dönüşmüş senatodan bir imparatorluk tacı avlamaya pek isteklidir. Olta yemi olarak para ve sözler verir ve böylece dünya çok tuhaf bir oyuna sahne olur: Jakobenler Kulübü’nün eski başkanı ve şimdilerin ekselansı, senatonun koridorlarında şüpheli kişilerle el sıkışır, ısrarla kulisler yapar, ta ki sonunda birkaç Bizanslı yaltakçı şöyle bir dilekçe verinceye kadar: “Komplocuların umutlarının dibini kazıyacak ve hükümetin ömrünü, liderin hayatından sonra da garantiye alacak bir sistem kurmalıyız.” Bu cümledeki laf kalabalığı çıkarılınca, asıl amacın, ömür boyu konsül olan Bonaparte’ın iktidarını, veliaht bırakacak bir Napoléon İmparatorluğu’na dönüştürmek olduğu anlaşılır. Senatonun köpek gibi yaltaklanarak Bonaparte’a “eserini ölümsüzleştirerek tamamlaması” için sunduğu dilekçe belki de (yağla olduğu gibi kanla da yazabilen) Fouché’nin kaleminden çıkmıştır. Meclis’in eski milletvekili, Jakobenler Kulübü’nün eski başkanı, Mitrailleur de Lyon, zorbalarla savaşan ve bir zamanlar tüm cumhuriyetçilerin en cumhuriyetçisi olan Nanteslı Fouché kadar hiç kimse Cumhuriyet’in mezarını kazmamıştır.

Mükâfat gecikmez. Bir zamanların Yurttaş Konsül Bonaparte’ının Yurttaş Fouchési, 1804 yılında iki yıl süren altın sürgün yılından sonra Sayın Senatör Fouché, Majesteleri İmparator Napoléon tarafından bakanlığa getirilir. Beşinci kez bağlılık yeminini eder Fouché – ilki krallık hükümetine, ikincisi Cumhuriyet’e, üçüncüsü Kurucu Meclis’e, dördüncüsü de konsüllüğe. Ancak Fouché henüz kırk beş yaşındadır: Yeni bir yemin, yeni bir sadakat ve sadakatsizlik için ne kadar zamanı vardır! Ve sürgün yıllarında topladığı gücüyle o çok sevdiği rüzgâr ve dalgaların arasına atar kendini, yeni İmparator’a bağlılık yemini etmiştir etmesine, ama asıl amacı kendi huzursuz ruhunu tatmin etmektir.

Bir on yıl boyunca dünya tarihi sahnesinde – ya da daha çok sahne gerisinde açıkça birbirlerine karşı direnmelerine rağmen kaderin birbirine kenetlediği bu iki insan, Napoléon ve Fouché karşı karşıyadır. Napoléon Fouché’yi sevmezdi, Fouché de Napoléon’u. – İçten içe birbirlerinden nefret etmelerine rağmen, düşman kutupların çekiciliğiyle birbirlerine hizmet ederler. Fouché, Napoléon’un içindeki o olağanüstü büyük ve tehlikeli iblisi çok iyi tanıyordu; hizmet etmekten gurur duyduğu böylesi üstün bir dehanın bir eşi benzerinin daha çok uzun yıllar dünyaya gelmeyeceğini biliyordu. Napoléon da soğukkanlı, gözlerinin aynasında ve casus bakışlarında her şeyi bu kadar açık ve net yansıtabilen bu adam gibi hiç kimsenin kendisini yıldırım hızıyla anlamayacağını, bu çalışkan, her işe, iyiye ve kötüye aynı şekilde sürebileceği bu siyasi yetenekte kusursuz bir hizmetkâr olabilmek için bir tek şeyin eksik olduğunu biliyordu: kendini tümüyle vermesi ve sadakat.

Çünkü Fouché hiçbir zaman ve hiç kimsenin hizmetkârı olamazdı, kölesi ise asla. Düşünme özgürlüğünden ve kendi isteklerinden yabancı bir şey için hiçbir zaman vazgeçmezdi. Tam tersine: Eski cumhuriyetçiler yeni soylu kimlikleriyle İmparator’un ünü karşısında zayıfladıkça, öneride bulunan kişilerden yaltakçılara, çanak yalayıcılara dönüştükçe, Fouché’nin sırtı o kadar sertleşiyor ve sağlamlaşıyordu. Gittikçe Caesarlaşan ve kendini hep haklı gören İmparator’a karşı elbette açıkça karşı çıkılamaz ve uluorta karşıt fikirler söylenemezdi; çünkü Tuileries Sarayı’nda candan dostluk ve insanların birbiriyle özgürce konuşmaları çoktan rafa kaldırılmıştı; birlikte savaştığı can dostlarının ve hatta erkek kardeşlerinin bile kendisine “sir” diye hitap etmesini isteyen ve karısı dışında hiçbir ölümlünün senli benli konuşamadığı Napoléon artık bakanlarının kendisine akıl vermesini istemiyordu. Yurttaş Bakan Fouché artık eskiden olduğu gibi rahat jabot’sunu[71] giyip yakasını iliklemeden, rahat adımlarla Yurttaş Konsül Bonaparte’ın yanına çıkmıyordu, aksine üzerinde, nişanlar takılmış altın sırmalarla işlenmiş, sert ve yüksek yakası boğazını saran saray üniforması, ayağında siyah ipek çoraplar ve ayna gibi parlayan ayakkabılar ve elinde şapkası ile İmparator Napoléon’un huzuruna kabul ediliyordu: “Mösyö” Fouché bir zamanlar birlikte komplo kurduğu eski arkadaşına “Yüce Majesteleri,” diye hitap etmeden önce saygıyla eğilmek zorundaydı. Eskiden olduğu gibi samimi bir şekilde bir konuşamaz, saygıyla eğilmek, saygı çerçevesinde önerilerini sunmak ve verilen emirleri itiraz etmeden kabul etmek zorundadır. Bildiğinden şaşmayan, insanların en ihtiraslısı olan bu adamın fikirlerine asla karşı gelinemezdi.

En azından açıkça yapılamazdı bu. Fouché farklı düşündüğü konuları ona kabul ettiremeyeceğini bilecek kadar iyi tanıyordu Napoléon’u. O da imparatorluk döneminin diğer bütün dalkavuk bakanları gibi emir ve buyrukları alıyordu; sadece küçük bir farkla, Fouché bunları her zaman uygulamıyordu. Kendisinin istemediği tutuklama emirleri verildiğinde, tehdit altında olanları ya sessizce uyarıyor ya da onları cezalandırmak zorundaysa, net bir şekilde bunun kendi arzusu olmadığını, İmparator’un emri olduğunu vurguluyordu her yerde. Ama iyilikleri ve hoş jestleri hep kendi lütfu olarak gösteriyordu. Napoléon zorbalaştıkça –ve gerçekten de başlangıçtaki o hükmetme düşkünü doğası, şaşırtıcı bir şekilde sürekli hiçbir şeyden çekinmeyen, mutlakiyetçi bir güce dönüşüyordu– Fouché de o denli sevimli ve uzlaşmacı davranıyordu. Böylece İmparator’a karşı tek bir söz etmeden, sadece küçük hareketlerle, gülümsemekle ve suskun kalmakla Fouché, bu yeni Tanrı-lütfuna karşı gözle görülür, ancak hiçbir zaman kanıtlanmayacak bir muhalefet kuruyordu. Napoléon’a gerçekleri anlatmaya çalışmak gibi tehlikeli bir çabaya uzun zamandan beri girişmiyor, eskiden kendilerine Bonaparte dense bile, imparatorlara ve krallara öyle yapılmayacağını biliyordu. Sadece bazen günlük raporlarına sinsice doğruları ve yanlışları sokuşturuyordu gizli gizli. “Bence”, “Ben böyle düşünüyorum,” deyip bağımsız düşünce ve görüşleri için fırça yemek yerine, raporda “şöyle anlatılıyor”, “Bir elçi şöyle dedi,” diye belirtiyordu; bu yolla günlük raporları imparatorluk ailesiyle ilgili yeniliklerle süsleyip veriyordu. Böylece Napoléon, dudaklarından kanı çekilmiş bir halde kız kardeşlerinin tüm pisliklerini, tüm rezilliklerini “kötü dedikodular” olarak okumak ve Fouché’nin becerikli elinin, haberlerin içine kasten yerleştirdiği kendisiyle ilgili zehir zemberek notları görmek zorunda kalıyordu. Bu kötü hizmetkâr tek kelime etmeden zaman zaman huzursuz efendisine hoşlanmadığı gerçekleri sunuyor, saygıyla, hiç yorum yapmadan okumasını izliyor ve okurken kaya gibi sert efendisinin nasıl da boğulacakmış gibi olduğunu görüyordu. Böylece Fouché, imparator giysisini sırtına geçirdiğinden beri eski danışmanını karşısında iki büklüm ve tir tir titrediğini görmek isteyen Teğmen Bonaparte’tan intikamını almış oluyordu.

Görüldüğü gibi bu iki adam arasında dostça bir hava esmiyordu. Fouché, Napoléon’un hoşlandığı bir hizmetkâr olmadığı gibi, Napoléon da Fouché’nin hoşlandığı bir efendi değildi. Napoléon tek bir polis raporunu bile gözden geçirmeden rahatça masasına koyamıyordu. Her bir satırı, en ufak bir belirsizliği, en önemsiz bir ihmali şahin bakışlarıyla iyice gözden geçiriyordu; ondan sonra gök gürültüsü gibi patlıyor, kendisini Korsikalı öfkesine kaptırarak bakanını okul çocukları gibi azarlıyordu. Kapıdaki bekçilerin, anahtar deliğinden gözetleyenlerin, tüm bakanların ifadeleri birbirini tutuyordu: Fouché’nin soğukkanlı bir şekilde karşı koyması, İmparator’u çileden çıkarıyordu. Ancak onların ifadesi olmaksızın da (çünkü o günlerdeki anılara pek inanmamak gerekir) böyle olduğu öğrenilebilirdi; çünkü mektuplarda bile o sert, keskin komutan sesi gürlemekteydi: “Polisin basını denetlerken gereken önemi göstermediğini görüyorum,” diyerek yılların deneyimli ustasına akıl veriyor ya da onu iyice haşlıyordu: “Polis bakanlığında kimsenin bir şey okuyamadığına inanası geliyor insanın: Orada hiçbir şeyle ilgilenilmiyor.” Ya da: “Kendi görev alanınızda kalmanızı ve dışişleriyle ilgili meselelere karışmamanız gerektiğini hatırlatırım.” Napoléon’un Fouché’yi başkalarının önünde, emir subaylarının yanında ve bakanlar kurulunda yerden yere vurduğu yüzlerce rapordan biliniyor, hatta öfkeden köpürdüğünde ona Lyon’u, Terör Dönemi’ni hatırlatmaktan, onu Kral katili ve hain olarak nitelendirmekten kaçınmıyordu. Fakat Fouché, on yıldır bu öfke nöbetlerinin her bir tuşunu öğrenmiş olan bu buz gibi soğuk gözlemci, bütün bunların bu ateşli adamın elinde olmadan, kanından, doğasından fışkırdığını, hatta bazen de Napoléon’un kasıtlı olarak öyle davrandığını biliyordu. Bu nedenle Fouché, İmparator’un gerçek ya da sahte öfke nöbetleri karşısında sinmiyor, onun bir sinir nöbetinde değerli bir porselen kabını ayaklarına fırlattığı Avusturyalı Bakan Cobenzl’ın korkudan tir tir titrediği gibi titremiyordu. Renksiz, maskeyi andıran kireç gibi yüzünde gözünü kırpmadan, heyecanlandığını gösteren tek bir hareket yapmadan dolu gibi inen sözcükler karşısında istifini bozmuyordu – ancak odayı terk ettiğinde dudaklarında alaycı ve kötü bir gülümseme beliriyordu. İmparator kendisine, “Siz bir hainsiniz, sizi kurşuna dizdirmeliydim!” diye bağırdığında kılı bile kıpırdamıyordu. Aksine sesinin tonunu bile değiştirmeden, “Sizinle aynı fikirde değilim, sir,” yanıtını veriyordu. Yüzlerce kez kovulmasına, sürgüne gönderilmekle ve görevinden uzaklaştırılmakla tehdit edilmesine rağmen, İmparator’un kendisini ertesi gün çağıracağından emin, sessizce odayı terk ediyordu. Her defasında da haklı çıkıyordu. Çünkü ona güvenmemesine, öfkelenmesine ve gizli gizli nefret etmesine rağmen Napoléon, Fouché’yi on yıl boyunca son âna kadar tamamen yanından uzaklaştırmamıştır.

Fouché’nin Napoléon üzerindeki bu gücünün, bütün çağdaşları için bir bilmece olan bu gücünün, büyü ya da hipnozla ilgisi yoktur. Bu güç, çabayla elde edilen bir güçtür, çalışma, beceri ve sistematik gözlemle hesaplanarak elde edilmiştir. Fouché çok şey biliyordu, hatta gereğinden fazla şey. Sadece İmparator’un kendisine anlattıklarını değil, onun isteminin dışında da tüm imparatorluk sırlarını biliyor, bütün imparatorluğu idare ettiği gibi, sınırsız ve gizli haber alma yeteneğiyle efendisinin tehlike yaratmasına da izin vermiyordu. İmparator’un eşi Josephine sayesinde en gizli yatak sırlarını, Barras sayesinde ise İmparator’un yükselişinin basamaklarını biliyordu; sermaye sahipleriyle özel ilişkileri sayesinde İmparator’un tüm şahsi serveti hakkında bilgisi vardı, erkek kardeşlerinin kumar maceraları ve kız kardeşi Pauline’in uygunsuz kişilerle evlilik maceraları gibi Bonaparte ailesinin yüzlerce kirli işinden bir teki bile gözünden kaçmıyordu. Kaldı ki efendisinin evlilikdışı ilişkilerinden de haberdardı. Napoléon gece saat on birde, neredeyse tanınmayacak halde kılık değiştirip Tuileries’nin gizli bir yan kapısından sevgilisine gitmek üzere çıktığında, arabanın nereye gittiğini, İmparator’un o evde ne kadar kaldığını, ne zaman geri döndüğünü Fouché ertesi gün öğreniyordu ve hatta dünyaya hükmeden adama, özel olarak seçtiği karısının, kendisini aynı özenle seçmediği bir oyuncu bozuntusuyla aldattığını söyleyip onu utandırabiliyordu. İmparator’a gelen her önemli yazının bir kopyası, Fouché’nin rüşvet vererek elde ettiği sekreter sayesinde kendisine ulaşıyordu, hem yüksek hem de alt kademedeki hizmetkârlardan bazıları, tüm saray konuşmalarını Fouché’ye iletmeleri karşılığında her ay Polis Bakanı’nın gizli kasasından belli bir maaş alıyorlardı: Böylece Napoléon, işgüzar hizmetkârı tarafından gece gündüz, masada ya da yataktayken gözetleniyordu. Fouché’den bir şey saklamak imkânsızdı: Bu nedenle İmparator istese de istemese de ona güvenmek zorundaydı. İşte Balzac’ı da hayran bırakan şey, Fouché’nin her şeyi bilmesi ve insanlar üzerindeki o eşsiz gücüdür.

Fouché, İmparator’un tüm işlerini, planlarını, düşüncelerini ve söylediklerini öğrenmek için nasıl özen gösteriyorsa, Napoléon’a kendisi hakkında bilgi vermemek için de aynı özeni gösteriyordu. Fouché gerçek hedefleri ve işleri konusunda İmparator’a da, başka birine de hiçbir zaman güvenmezdi; o büyük haber malzemesinden ancak istediğini bildirir, onun dışındaki her şey Polis Bakanı’nın yazı masasının çekmecesinde kilitli kalırdı; Fouché, hiç kimsenin bu son kalesinin içine bakmasına izin vermezdi; evet, gizemli kalma, kimsenin neler olduğunu anlamaması, görememesi ve hiç kimsenin kendi çıkarı için kullanamayacağı bir makamı elinde bulundurma konusundaki tutkusunu, o eşsiz zevkini sürdürür. Bu nedenle Napoléon’un onun peşine birkaç casus takmasının da bir yararı olmaz; çünkü Fouché onları ya aptal yerine koyar ya da tamamen yanlış ve önemsiz haberlerin isteyen kişiye gitmesi için onlardan yararlanırdı. Yıllar geçtikçe bu iki adam arasındaki casusluk ve karşıcasusluk oyunu daha hileli ve nefret dolu bir hale gelir, birbirlerine karşı davranışları da dürüstlükten uzaklaşır – hayır, doğrusunu söylemek gerekirse birinin daha fazla efendi, diğerinin ise daha az hizmetkâr olmak istediği bu iki adam arasında açık ve net bir hava esmez. Napoléon güçlendikçe, Fouché onun için daha can sıkıcı biri haline gelir. Fouché ise kendisi güçlendikçe, o kadar nefret eder Napoléon’dan.

Düşünsel açıdan farklı tipler olmalarından kaynaklanan bu şahsi düşmanlığın arkasında yavaş yavaş o dönemin en büyük gerginliği oluşmaya başlar. Çünkü Fransa sınırları içinde yıldan yıla daha net bir şekilde bir istek ve karşıistek ortaya çıkmaktaydı: Ülke artık barış istiyordu, Napoléon ise hep savaş, hep savaş. Devrim’in mirası ve düzenleyicisi 1800’lerin Bonaparte’ı ülkesi, halkı ve bakanlarıyla henüz tam bir birlik içindeydi. 1804’teki Napoléon, yeni bir onyılın imparatoru, çoktandır artık ülkesini ve halkını değil, yalnızca Avrupa’yı, dünyayı ve ölümsüzlüğü düşünüyordu. Kendisi için belirlediği görevin ustaca üstesinden geldikten sonra, aşırı gücüyle yeni, güç görevler üstleniyor ve karışıklığı düzene sokan bu adam, kendi başarısını, kendi düzenini zorla karışıklığa itiyordu. Bu, onun elmas kadar pırıl pırıl ve keskin aklının şaşırdığı anlamına gelmesin, kesinlikle hayır: Napoléon bütün şeytanlıklarına rağmen, çok keskin ve ince zekâsı sayesinde ömrünün son ânına kadar olağanüstü derecede bilinçli kalmıştır, ölüm döşeğindeyken titrek elle yazdığı, bütün başarılarını geçirdiği yapıt da bunu teyit etmektedir. Ancak böyle bir akla sahip olan bu insan, dünya ile ilgili ölçütlerini çoktan kaybetmişti; neredeyse imkânsız olan şeyleri gerçekleştirmesinden sonra nasıl başka türlü olabilirdi ki zaten! Dünya sahnesinin tüm kurallarına rağmen elde edilen böylesi eşsiz başarılardan sonra, sınırsız bir şekilde bütün gücünü ve enerjisini ortaya koymaya alışkın bir ruhun, inanılmazı daha inanılmaz olanla aşma duygusuna kapılmaması mümkün mü? Napoléon en çılgın maceralarında bile tıpkı Büyük İskender, XII. Karl ya da Cortés gibi aklını yitirmez. Onlar gibi olmakla birlikte, inanılmaz zaferler sayesinde Napoléon sadece mümkün olanın gerçek ölçütünü yitirmiştir ve özellikle zihnin olağanüstü bir doğa oyunu olan pırıl pırıl parlayan aklın, bulutsuz gökyüzündeki Mistral fırtınası gibi hızla çalışması sonucunda büyük eylemler doğmuştur. Üstelik bu eylemler tek bir insanın yüz binlerce insana karşı işlediği bir suç olsa da, insanlığın efsanevi zenginliğini sağlayan o kahramanlıkları beraberinde getirmiştir. Büyük İskender’in, Yunanistan’dan Hindistan’a uzanan seferi –bugün hâlâ masal gibi gelir insana–, Cortés’in yolculuğu, XII. Karl’ın Stockholm’den Poltawa’ya yürümesi, Napoléon’un İspanya’dan Moskova’ya kadar sürüklediği altı yüz bin kişilik kervan: Cesaretin yanı sıra fütursuzluk örneği olan bu büyük başarıların günümüz tarihi için anlamı, Yunan mitolojisindeki Prometheus’un[72] ve Titanların[73] tanrılara karşı açtığı savaşlarla aynıdır: Kibirlilik ve kahramanlık, ne olursa olsun, yeryüzünde elde edilebilecek tüm şeylerin en korkuncudur. İşte Napoléon, imparatorluk tacı başına konur konmaz, hiç durmaksızın bu ulaşılmaz şeyi elde etmeye çabalar. Başarılarıyla hedefleri, kazandıklarıyla fütursuzluğu büyüyor, kaderi değiştirecek zaferleri arttıkça da daha fütursuz olma isteği artıyordu. Bu nedenle zafer haberlerinin borazanlarıyla kendinden geçmemiş, başarılardan gözleri kamaşmamış diğer insanların, akıllı ve aynı zamanda neler olduğunu görebilen Talleyrand ve Fouché gibi insanların korkmaya başlaması doğaldır. Bu insanlar, çağı, yaşadıkları dönemi, Fransa’yı düşünüyorlardı, Napoléon ise sadece gelecek kuşakları, efsaneleşmeyi ve tarihi.

Akıl ve tutku arasında, mantıklı insan ile şeytani karakteri olan insan arasında tarih boyunca sonsuzca tekrarlanmış olan bu çatışma, Fransa’da yüzyıl başında belli kişiliklerde ortaya çıkmıştır. Savaş Napoléon’u büyük bir insana dönüştürmüştür, hiçlikten çıkarıp imparatorluk tacı giydirmiştir. Bu nedenle Napoléon doğal olarak sürekli savaş, her zaman daha büyük, daha güçlü düşmanlar istemiştir. Savaşa sürdüğü insanların sayısı inanılmaz derecede artmıştır. 1800’de Marengo Çarpışması’nı otuz bin insanla kazanmıştır; beş yıl sonra üç yüz bin insanı daha savaş alanına sürükler, bir beş yıl sonra ise çok kayıplar vermiş ve savaştan yorgun düşmüş ülkesinden bir milyon asker toplamıştır. Ordusundaki en basit işleri yapan erden en aptal bir köylüye kadar böylesi guerromanie ve courromanie’nin[74] (Stendhal bulmuştur bu sözcükleri) sonunda bir felakete sürükleneceği anlatılır; bir keresinde, Moskova seferinden beş yıl önce Fouché olacakları görüyormuş gibi şöyle demiştir Metternich’e: “Sizi yendikten sonra sıra Rusya ve Çin’e gelecektir.” Ancak tek bir kişi bu durumun farkında değildir ya da eliyle gözlerini kapatmaktadır: Napoléon. Austerlitz’teki ânı yaşayan, daha sonra Marengo ve Eylau’da –her defasında iki saate sıkıştırılmış dünya tarihi– zaferler kazanmış birini, saray balolarında üniformalı saray yaltakçılarını görmek, süslü püslü operalara gitmek, sıkıcı milletvekillerinin anlattıklarını dinlemek ne heyecanlandırır ne de tatmin eder – hayır, Napoléon çok uzun zamandır ancak birliklerinin başında, bütün ülkelerin üzerinden geçip gittiğinde, orduları bozguna uğrattığında, parmağının bir hareketiyle kralları satranç tahtasındaki figürler gibi yerinden edip başkalarını oturttuğunda, Invalide Katedrali’nde bayraklar dalgalandığında ve yeni kurulmuş hazine dairesi tüm Avrupa’dan elde edilen ganimetlerle dolduğunda, ancak o zaman sinirlerinin hareket ettiğini hissedebiliyordu. Artık sadece askerî birlikleri, orduları düşünüyor ve çoktandır Fransa’yı da, tüm ülkeyi de, tüm dünyayı da yalnızca savaşa sokabileceği, kayıtsız şartsız kendisine ait olan bir mülk gibi (“La France c’est moi”)[75] görüyordu. Fakat kendi adamlarından bazıları bile, Fransa’nın her şeyden önce Fransa’ya ait olduğunu, Fransız halkının, Fransız vatandaşlarının Korsikalı aileye krallıklar vermeye ve tüm Avrupa’yı Bonaparteların aile serveti haline getirmek için çalışmak zorunda olmadıklarını düşünüyorlardı. Her geçen yıl askere alınacaklar listesinin kentin kapılarına asılmasını, on sekiz-on dokuz yaşındaki gençlerin Portekiz’in sınırlarına, Polonya’nın ve Rusya’nın karlı steplerine gönderilmelerini ya da artık kimsenin anlamadığı bir neden uğruna ölüme gitmek üzere evlerinden koparılıp alınmalarını isteksizce izliyorlardı. Böylece sürekli olarak ve yalnızca kendi yıldızına bakan Napoléon ile ülkesinin yorgun ve bitkin halini ve sabırsızlandığını net bir şekilde görenler arasında gittikçe artan acımasız bir çatışma başlıyordu. Gittikçe dediğim dedikleşen ve tek başına karar veren Napoléon en yakınındakilerin de görüşlerine aldırmayınca, insanlar bu çılgınca giden tekerleği uçuruma yuvarlanmadan önce durdurmanın yolunu düşünmeye başlıyorlardı. Çünkü akıl ile tutkunun en sonunda birbirinden ayrılacağı, Napoléon ile kendisine hizmet edenlerin en akıllıları arasında savaşın başlayacağı an gelmek zorundaydı.

Napoléon’un savaş tutkusuna ve sınır tanımazlığına karşı başlayan gizli direnç, danışmanlarının arasında birbirine düşman olan iki insanı, Fouché ve Talleyrand’ı birleştirir. Napoléon’un en becerikli bu iki bakanı, yaşadıkları dönemin en ilginç simaları olan bu iki insan birbirini hiç sevmezdi – herhalde birçok konuda birbirlerine çok benzedikleri için olsa gerek. Her ikisi de soğukkanlı ve gerçekçi olan, net düşünen, hiçbir şeye aldırmayan ve saygısı olmayan birer Makyavelist’ti. Her ikisi de manastır okulunda okumuş ve Devrim’in o çetin yüksek okulunu bitirmişti, her ikisi de para ve şeref konularında vicdansız bir soğukkanlılığa sahipti, her ikisi de Cumhuriyet’e, Direktuvar’a, konsüllüğe, İmparator ve Kral’a, aynı sadakatsizlik ve ahlaksızlıkla hizmet ediyordu. Dünya tarihi sahnesinin kaypak karakterleri olarak –devrimci, senatör, bakan ya da Kral’a hizmet eden kişi sıfatıyla– hep birbiriyle karşılaşmışlardı ve aynı düşünce yapısında oldukları, aynı diplomatik rolleri üstlendikleri için, rakiplerin duyduğu kinle birbirlerinden nefret ederlerdi.

Her ikisi de ahlaklı olmayan insanlardandır; ancak karakterleri birbirine benzemekle birlikte, farklı kökenlerden gelirler. Talleyrand, Périgord Dükü, Autun Başpiskoposu olarak eski bir prens soyundandı, tüm Fransız eyaletlerinin ruhani başkanı sıfatıyla mor bir toga giymekteydi; küçük, yoksul bir tüccarın oğlu olan Fouché ise birkaç düzine manastır öğrencisine matematik ve Latince dersleri veren, birkaç sou maaş alan bir papaz öğretmeniydi. Talleyrand, Fransız Cumhuriyeti’nin Londra temsilcisi ve ruhban sınıfının sözcüsüyken, Fouché ancak kulüplerde yaltaklanarak ve çok çalışarak kendini seçecek insanlar bulabilmişti. Talleyrand, Devrim’e tepeden inmişti; bir hükümdar gibi saltanat arabasından inmiş, saygılı alkışlar arasında birkaç basamak alta, burjuva sınıfına gelmişti, Fouché ise oraya entrikalarla çıkabilmişti. Farklı çevrelerden gelmelerinden olacak, bu ikisinin temeldeki benzerliklerinin özel bir rengi vardı. Talleyrand büyük hamleler insanı Napoléon’a, büyük soyluların o umursamaz soğuk küçümsemesiyle hizmet ederdi, Fouché ise yükselmek için çabalayan bir memurun çalışkanlığı ve kurnazlığı ile. Birbirlerine benzedikleri noktalarda da farklılıklar gösterirlerdi. Örneğin her ikisi de parayı severdi, ama Talleyrand soylu erkeklere has biçimde kumar masasında, kadınlarla zevk ve sefa içinde harcamak için, tüccar oğlu olan Fouché ise işletmek, faiz sağlamak ve biriktirmek için. Talleyrand için iktidara ulaşmak yalnızca zevke ulaşmak için bir araçtır, iktidar ona lüks, kadınlar, sanat ve muhteşem sofralar gibi yeryüzünün tüm zevklerini en iyi ve en kibar yolla sağlar; Fouché ise birkaç kat milyoner bile olsa çok kanaatkâr ve manastır yıllarında olduğu gibi tutumlu kalmaya devam eder. Her ikisi de kendilerini, ait oldukları toplumsal sınıftan tamamen kurtaramaz: Hiçbir zaman, Terör’ün en şiddetli yıllarında bile Périgord Dükü Talleyrand gerçek bir halk insanı ve cumhuriyetçi olamamıştır; Fouché de hiçbir zaman, hatta Otranto Dükü olup altın sırmalı bir üniforma giydiğinde bile gerçek bir aristokrat olamamıştır.

Bu ikisi arasında göz kamaştırıcı, büyüleyici, hatta belki daha önemli olanı Talleyrand’dır. Müzik ve çok eski kültürlerle biçimlenmiş, XVIII. yüzyılın ruhuyla şekillenmiş bu insan, diplomasi oyunundan da, hayatın diğer birçok gerilim oyunlarından hoşlandığı gibi hoşlanır, fakat işten nefret eder. Kendi eliyle mektup yazmayı sevmez, gerçek bir keyif insanı, kurnaz bir zevk adamı olarak bütün kaba işleri başkalarına yaptırır, sonra da ince, yüzüklü parmaklarıyla sonucu şöyle bir toparlardı; şimşek gibi çakan bakışlarıyla en karmaşık durumları görebilen sezgileri yeterdi ona. Doğuştan ve eğitimli bir psikolog olarak, Napoléon’un da dediği gibi, bütün düşüncelere nüfuz eder ve herkesin istediğini, içten içe arzu ettiği şeyi fark ettirmeden desteklerdi. Cesur dönüşler, hızla yapılan planlar, tüm tehlikeli anlarda yumuşak dönüşlerdi onun başarısı, ayrıntılarla uğraşmayı, kan ter içinde çalışmayı küçük görürdü. Önemli kararlarda kısa ve öz olanla yetinmesi, yoğun biçimi seçmesi, göz kamaştırıcı kelime oyunlarına ve özdeyişlere olan özel yeteneğine uygun düşerdi. Uzun uzun raporlar yazmaz, tek bir keskin sözcükle bir durumun, bir insanın hakkından gelirdi. Fouché ise dünyaya ilişkin böyle geniş bir perspektiften bütünüyle yoksundu, sayısız küçük insanla arı gibi çalışır, oradan oraya koşturur, binlerce gözlemi toplar, bir araya getirir ve itiraz edilemeyecek çözümler oluştururdu. Fouché’nin metodu analitikti, Talleyrand’ınki geniş görüşlü olma fikrine dayanırdı; Fouché’nin yeteneği çalışkanlık, Talleyrand’ınki ise zekâsını hızlı çalıştırabilmekti: Hiçbir sanatçı, tarihin bir araya getirdiği bu iki insandan daha iyi bir örnek oluşturacak zıt bir ikili yaratamazdı, tembel ve dâhice çareler üreten Talleyrand ile bin gözü olan, uyanık ve hesap işini bilen Fouché; tarih bu iki insanı, her ikisinin de yeteneğine sahip, hem uzağı hem de yakını görebilen, bünyesinde hem tutkuyu hem de çalışkanlığı barındıran, dünya bilgisi ve geniş bir perspektifi olan Napoléon gibi kusursuz bir dehanın yanına yerleştirmiştir.

Bilindiği gibi aynı ırkın farklı özelliklerine sahip olan türlerin birbirinden nefret ettiği kadar da kimse birbirinden nefret etmez. Bu nedenle Talleyrand ve Fouché en derin içgüdü ve aynı hamurdan olduklarının bilinci ile birbirlerinden tiksinirlerdi. Daha ilk günden itibaren soylu bey Talleyrand durmadan çalışan bu küçük işçiden, bu haber toplayıcısından, yeni haberlerin peşinde koşan bu soğuk, her şeyi gözetleyen adamdan hiç hoşlanmazdı, Fouché ise Talleyrand’ın umursamazlığına, müsrifliğine, soylulara özgü aşağılayıcı tavırlarına, tembel ve kadınsı gevşekliğine müthiş öfkelenirdi. Bu nedenle her biri diğeri için zehir zemberek şeyler söylerdi. Talleyrand, “Fouché, kendisini çok iyi tanıdığı için insanlardan nefret ediyor,” derken gülümserdi. Fouché ise, Talleyrand başbakan yardımcılığına atandığında şunları söylemişti: “Il ne lui manquait que ce vice-là.”[76] Birbirlerini engelleyecek şeyler yapıyor ve birbirlerine zarar verebilecekleri hiçbir fırsatı kaçırmamak için çabalıyorlardı. Biri uyanık, diğeri çalışkan olan bu ikisinin özellikleri bakımından birbirlerini tamamlamaları, onları Napoléon’un gözünde önemli bakanlar haline getiriyordu, birbirlerinden böyle müthiş nefret etmeleri ise, Napoléon’un son derece işine geliyordu, çünkü bu nefret sayesinde her biri diğerini yüz casustan daha iyi gözlüyordu. Fouché, Talleyrand’ın her rüşvet olayını, lüks yaşam sürmesini ve gevşekliğini hemen Napoléon’a yetiştiriyordu, Talleyrand da Fouché’nin gizli gizli çevirdiği dolapları ve entrikalarını Napoléon’a aktarıyordu: Böylece Napoléon bu tuhaf ikilinin kendisine hem hizmet ettiğini hem de onlar tarafından korunduğunu hissediyordu. Zeki bir psikolog olarak Napoléon, bu iki bakanının birbirine rakip olmasından en iyi şekilde yararlanıyordu, bir yandan onları kendisi için kışkırtıyor, diğer yandan da dizginleri elinde tutuyordu.

Birbirine rakip Fouché ve Talleyrand’ın bitmek tükenmek bilmeyen düşmanlıkları yıllar boyu tüm Paris’i eğlendirmişti. İnsanlar, tahtın önünde oynanan bu komedinin bitmek bilmeyen çeşitlemelerini Molière’den bir sahneymiş gibi seyrediyor ve hükümdarın bu iki hizmetkârının birbirlerini tahrik etmelerini, keskin alaycı sözlerle atışmalarını ve ikisinden de üstün olan ustanın kendisi için yararlı gördüğü bu kavgayı izlemesinden zevk alıyordu. Ancak gerek Napoléon gerek diğerleri, onlardan neşeli bir kedi-köpek kavgası beklerken her iki kurnaz oyuncu birdenbire rollerini değiştirip birlikte ciddi bir oyuna başlarlar. İlk kez efendilerine karşı duydukları öfke, birbiriyle olan rekabetin önüne geçer. 1808 yılıdır, Napoléon yine bir savaşa başlamıştır, o zamana kadar yaptığı savaşların en yararsız, en anlamsız olanına; İspanya’ya savaş açmıştır. 1805 yılında Avusturya ve Rusya’yı yenmiş, 1807’de Prusya’yı yerle bir etmiş, Alman ve İtalyan devletlerini sindirmiştir ve İspanya’ya düşman olması için tek bir neden bile yoktur. Ancak aptal kardeşi Joseph de bir taç istemektedir (birkaç yıl sonra Napoléon “kendisini aptal insanlar için kurban ettiğini” kabul edecektir) ve o sırada ona verilecek bir taç olmadığından, devletler hukuku çiğnenerek İspanya hanedanının tacının alınmasına karar verilir; yine trompetler çalınır, yine taburlar yürür, zorla toplanmış paralar yine hazineden çıkar ve Napoléon’u yine bir zafer sarhoşluğu sarmaya başlar. Bu dizginlenmez savaş düşkünlüğü, en kalın kafalıları bile öfkeden kudurtur; hem Fouché hem de Talleyrand yok yere başlatılan ve Fransa’nın yedi yıl çok kayıp vereceği bu savaşı onaylamazlar; İmparator ise ne birini ne de diğerini dinlediğinden, her ikisi de farkında olmadan birbirlerine yakınlaşır. Gönderdikleri mektupları, önerdikleri şeyleri İmparator’un buruşturup bir kenara attığının farkındadırlar. Her iki devlet adamı uzun zamandır mareşallere, generallere, subaylara, hele hele geçmişini çarçabuk birer krallıkla örtmek isteyen Korsikalı sülalenin hiçbir bireyine söz geçirememektedir. Konuşma hakları ellerinden alındığı için, halkın önünde protesto etmeye ve politik bir pantomim, başarılı bir “oyun” sahneye koymaya karar verirler: Yani Fouché ve Talleyrand herkesin önünde birleşirler.

Bu oyunu hangi dramaturgun sahneye koyduğu, Talleyrand mı, yoksa Fouché mi bilinmiyor. Ancak ortaya şöyle bir şey çıkar: Napoléon, İspanya’da savaşırken Paris’te sürekli eğlenceler ve partiler yapılmaktadır, insanlar kışın kara, yazın kasırgaya alıştığı gibi yıllarca süren savaşlara da alışmıştır – hatta başbakan yardımcısının Rue Saint Florentin’deki evinde bile 1808 yılının Aralık ayının bir akşamında (Napoléon Valladolid’deki o pis karargâhlarından birinde emirlerini yazarken) binlerce mum yanmakta ve müzik sesleri duyulmaktadır. Talleyrand’ın o çok sevdiği güzel kadınlar, göz kamaştırıcı bir çevre, üst düzey davet danışmanları ve dışişlerinin elçilerini bir araya toplanmıştır. İnsanlar neşeyle sohbet etmekte, dans edip eğlenmektedir. Birden her köşede fısıltılar ve alçak sesli konuşmalar başlar, müzik kesilir, içeriye bir adam girer, herkesin orada görmeyi düşündüğü en son kişi olan bu adam, bu zayıf Cassius,[77] Talleyrand’ın, müthiş nefret ettiğini ve hor gördüğünü herkesin bildiği, bu evin eşiğinden adımını hiç atmamış olan Fouché’dir. Ama o da ne, Dışişleri Bakanı seçkin bir nezaketle karşılar Polis Bakanı’nı, çok sevdiği bir dost, bir konuk gelmiş gibi nazikçe selamlayıp koluna girer. Gözle görülür ve açıkça bir yakınlıkla onunla salondan geçer ve yandaki odalardan birine girer, orada koltuğa oturup alçak sesle sohbet ederler – orada bulunan herkesi bir merak sarar. Ertesi gün bütün Paris bu olayı öğrenmiştir, her yerde bu ani ve göze çarpan barışmadan bahsedilmektedir ve bunun anlamını herkes anlamıştır. Eğer kedi ile köpek anlaşmışlarsa, bu onların aşçıya karşı olduklarını gösterir: Fouché ile Talleyrand’ın dostluğu, her iki bakanın da açıkça Napoléon’a karşı olduğunun işaretidir. Derhal bütün casuslar bu komplonun gerçek nedenini öğrenmek için harekete geçerler. Tüm elçiliklerde en üst düzeydekilere rapor edilir, Metternich acele postayla Viyana’ya, “Bu birleşme aşırı derecede yorgun düşmüş bir ulusun isteklerine uygundur,” haberini gönderir; ancak Napoléon’un erkek ve kız kardeşleri de alarma geçip acele ulakla bu haberi İmparator’a gönderirler.

Acele ulakla gönderilir haber İspanya’ya, Napoléon poposuna ateş düşmüş gibi hızla Paris’e geri döner. Dönüşü ulaktan bile daha hızlı olur. Mektubu alır almaz, en güvendiği insanları bile yanına kabul etmez. Dudaklarını ısırır, koparır ve derhal geri dönüşün talimatlarını verir: Talleyrand ile Fouché’nin yakınlaşması onun için kaybedilmiş bir savaştan daha korkunçtur. Dönüşünün hızı da aynı şekilde korkunç olur: 17’sinde Valladolid’den hareket eder, 18’inde Burgos’dadır, 19’unda Bayonne’da, hiçbir yerde mola verilmez, her yerde hızla koşturulan ve kırbaçlanmaktan yorgun atlar değiştirilir. 22’sinde bir fırtına gibi Tuileries’ye varır ve 23’ünde Talleyrand’ın zekice sahnelenmiş komedisine karşılık verir. Sarayın bütün sakinleri altın sırmalı giysiler içindedir, bakanlar ve generaller titizlikle figüran olarak oraya toplanmıştır: İmparator’un, iradesine en ufak bir karşı çıkışta bulunanlara yumruğunu nasıl indireceğini herkesin görmesi gerekmektedir. Fouché’yi bir gün önce çağırtmış, kapalı kapılar ardında onu bir güzel haşlamıştır; bu tip davranışlara alışkın olan Fouché, hiçbir şey yapmadan dinlemiş, parlak ve zekice sözcüklerle özür dilemiş ve tam zamanında kıvırmıştır. Böyle bir tekmenin bu yaltakçı insanlara yeterli olacağını düşünür İmparator; ancak daha güçlü, daha çok yetki sahibi olduğu kabul edilen Talleyrand herkesin önünde çekmelidir cezasını. Bu sahne birçok kez anlatılmıştır, tarihte daha iyi bir dram örneğine rastlanamaz. İmparator önce genel olarak yokluğu sırasında bazı kişilerin entrikacı davranışları hakkında konuşur, ancak Talleyrand’ın buz gibi kayıtsızlığı karşısında çileden çıkar ve öfkeyle mermer şöminenin çıkıntısına kolunu dayamış rahat ve hareket etmeden öylece duran Talleyrand’a döner. Biraz öncesine kadar komedi olarak tasarlanan ders, birdenbire bütün saray halkının gözleri önünde gerçek bir öfkeye dönüşür, İmparator, yaşlı ve deneyimli adama bağıra bağıra en ağır sözleri söyler; hırsız der ona, yeminini bozan, dönek, satılık, para için babasını bile satabilecek biri olduğunu haykırır, Enghien dükünün katledilmesini ve İspanya Savaşı’na girilmesi işini ona yükler. Mahalle karıları bile kapı aralığında komşusuna Napoléon’un, Périgord Dükü’ne, Devrim’in bu kıdemli kişisine Fransa’nın bu ilk diplomatına bağırıp çağırdığı gibi söylenmemiştir.

Dinleyiciler donup kalırlar. Herkes rahatsız olur. Herkes şunu düşünür: İmparator o anda kötü bir etki bırakmıştır. Yalnızca Talleyrand, kayıtsızlığıyla hiçbir saldırının işlemediği manda derisine sahipmiş gibi görünen Talleyrand, kendisi hakkında yazılan bir yerginin okunduğu sırada bile uyuyakaldığı söylenen bu adam, hiç renk vermez, bu tip hareketleri aşağılanmak olarak görmeyecek kadar kibirlidir. Fırtına öfkesini boşalttıktan sonra suskun bir şekilde parlak ahşap zemin üzerinden topallaya topallaya dışarı çıkar, hızla kabul salonuna geldiğinde ve uşak paltosunu giymesine yardım ederken, küçük ama zehir zemberek olan ve gümbür gümbür inen o yumruk gibi sözlerden daha öldürücü olan şunları söyler: “Böylesine büyük bir adamın, bu kadar kötü yetişmiş olması ne yazık.”

Aynı akşam Talleyrand’ın unvanı elinden alınır ve sonraki günler bütün bunlara sevinen insanlar merakla gazetelerdeki devlet haberlerinde Fouché’nin de görevden alındığı haberini ararlar. Ancak yanılırlar. Fouché yerinde kalmıştır. Her zaman olduğu gibi hamleyi yaparken, kendisine kalkan vazifesi gören daha güçlü birinin arkasına gizlenmiştir, Lyon’da mitrailleur’lüğünü birlikte yaptığı Collot, sıtma yuvası adaya sürülmüş, Fouché yerinde kalmıştır; Direktuvar’a karşı verdiği savaşta kendisine yardım eden Babeuf kurşuna dizilmiş, Fouché yerinde kalmıştır. Koruyucusu Barras ülkeden kaçmak zorunda kalmış, Fouché yine yerinde kalmıştır. Bu defa da öndeki adam Talleyrand yerinden olmuş, Fouche yerinde kalmıştı. Yüzyılın değiştiği bu hızlı kasırgada hükümetler, devlet biçimleri, görüşler, insanlar değişmiş, hepsi yerinden olmuş, ortadan kaybolmuş, sadece bir tek kişi bütün hizmetlerde ve bütün görüşlerde yerinde kalmıştır: Joseph Fouché.

Fouché iktidarda kalır, dahası Napoléon’un en akıllı, en deneyimli ve bağımsız danışmanlardan birinin alınıp yerine her şeye evet diyen birinin getirilmesi, Fouché’nin etkinliğini daha da artırır. Ancak daha da önemlisi – Fouché’nin rakibi Talleyrand’dan sonra Napoléon’un da bir süreliğine uzaklaşmasıdır. Çünkü 1809 yılında Napoléon her yıl olduğu gibi yeni bir savaşa başlar; bu defa Avusturya’ya savaş açmıştır.

Napoléon’un Paris’ten ve hükümet işlerinden uzakta olması, Fouché’nin en çok sevdiği şeydir. Napoléon ne kadar uzaktaysa, kendisi için o kadar iyidir, ne kadar uzun süre orada olmazsa, o kadar sevinirdi – Avusturya’da, İspanya’da, Polonya’da: Hatta Fouché’ye kalsa, yine Mısır’a gitmesini tercih ederdi. Çünkü Napoléon’un aşırı güçlü ışığı tüm insanları gölgede bırakıyor, aşırı büyük ve yaratıcı varlığı, o zorba üstünlüğü diğer herkesin iradesini felce uğratıyordu. Ancak yüzlerce mil uzakta ise, muharebeleri kumanda ediyorsa, savaş planları hazırlıyorsa, işte o zaman Fouché, Paris’te arada bir de olsa Tanrı ve yazgı rolünü oynayabiliyor ve sadece o sert güçlü elin kuklası olmak zorunda kalmıyordu.

Sonunda bunun için Fouché’nin eline bir fırsat geçer. 1809 yılı, Napoléon’un yazgısını değiştiren bir yıldır. Dıştan açıkça görünen başarılarına rağmen, askerî durumu hiç böyle tehlikeye düşmemiştir. Yıkılmış Prusya’da, zorla yola getirilmiş Almanya’da birçok garnizonda hemen hemen silahsız on binlerce Fransız, silaha sarılmak için bir işaret bekleyen yüz binlere bekçilik yapmaktaydı. Avusturyalıların Aspern’de olduğu gibi ikinci bir başarısı Elba’dan Rhône’a kadar bir isyan çıkmasına ve bütün bir halkın öfkesine neden olabilirdi, İtalya’da da durum pek iyi değildi: Papa’ya karşı sergilenen kötü davranışlar bütün İtalya’yı kızdırmıştı, tıpkı Prusya’nın aşağılanmasının tüm Almanya’yı kızdırdığı gibi, üstelik Fransa’nın kendisi de çok yorgundu. Bütün Avrupa’da, Ebro’ dan Weichsel’e kadar dağılmış olan imparatorluğun askerî gücüne karşı yeni bir darbe indirilse, kim bilir belki de bu darbe, o güçlü sarsılmaz devi yere yıkabilirdi. İşte böyle bir darbeyi Napoléon’un ezelî rakibi İngilizler planlıyordu. İngilizler hazır İmparator’un birlikleri Aspern, Roma ve Lizbon’a dağılmışken, Fransa’nın kalbine girmeye, önce Dünkirchen Limanı çevresini sarıp Anvers’i kuşatmaya ve Belçikalıları isyana zorlamaya karar verirler. Napoléon –öyle hesaplıyorlardı– savaşmaktaydı, usta orduları, mareşalleri ve toplarıyla çok uzaktaydı; ülke savunmasız bir şekilde önlerinde duruyordu.

Ancak Fouché yerindeydi, 1793’te Meclis’teyken on binlerce askerin birkaç hafta içinde nasıl toplandığını öğrenmiş olan Fouché. Enerjisi o günden bu yana azalmamıştı, fakat yalnızca karanlıkta etkili olabiliyordu, küçük adımlarla sokularak, dolaplar çevirerek bir şeyler yapabiliyordu. Joseph Fouché bütün ulusa ve dünyaya, Napoléon’un sadece bir kuklası olmakla kalmadığını, gerektiğinde İmparator kadar kararlı ve ne istediğini bilen bir şekilde davranabileceğini göstermek için, büyük bir tutkuyla atlar bu göreve. Nihayet bir kez olsun –tam zamanında gökten inmiş fevkalade bir fırsattı bu– ülkenin tüm askerî ve manevi yazgısının sadece ve tek başına bu adama bağlı olmadığı açık ve net biçimde kanıtlanmalıydı. Meydan okuyan bir cüretkârlıkla Fouché, bildirisinde, Napoléon’un gerekli olmadığını vurgular: “Her ne kadar Napoléon’un dehası Fransa’ya ışığını verdiyse de, düşmanları geri püskürtmek için onun burada olmasının pek gerekli olmadığını tüm Avrupa’ya kanıtlayalım,” diye yazar belediye başkanına ve bu cüretkâr sözlerini hemen eyleme döker. Çünkü 31 Ağustos’ta İngilizlerin Walcheren Adası’na indiklerini öğrenir öğrenmez, Polis Bakanı ve İçişleri Bakanı olarak (artık hangi makam adına isterse, o bakanlığın sıfatıyla) Devrim’den bu yana köylerinde sakin sakin terzi, çilingir, ayakkabı tamircisi ve çiftçi olarak iş tutan tüm muhafız birliklerini askere çağırır. Öbür bakanlar dehşete kapılırlar. Nasıl olur, İmparator’un iznini almadan kendi başına böylesine geniş kapsamlı bir önlem almaya nasıl kalkışabilir? Özellikle de savaş bakanı, bir sivilin, yetkisi olmayan birinin kutsal makamına karışmasına çok öfkelenir ve tüm gücüyle karşı koyar: Önce Schönbrunn’da bulunan İmparator’dan harekete geçmek için izin almak, İmparator’un emrini beklemek gerektiğini ve ülkede kargaşa yaratmanın doğru olmadığını belirtir. Ancak İmparator, artık alışıldığı üzere, soru sormak ve yanıt almak için, posta yoluyla on dört günlük mesafededir ve Fouché, ülkede kargaşa ortamının doğmasından endişe duymamaktadır. Napoléon da böyle yapmıyor mu, der kendi kendine. İçten içe de kargaşa ortamının doğmasını ve ayaklanma çıkmasını arzu eder. Böylece kararlı biçimde her şeyin sorumluluğunu üstüne alır. Tehdit altında bulunan eyaletlerdeki bütün erkekler, acil savunma için trompetler ve emirlerle İmparator adına çağrılır, bütün bu önlemlerden haberi olmayan İmparator adına. İkinci cüretkârlık: Fouché, oluşturulan Kuzey Ordusu’nun başkomutanlığına, bütün generallerin içinden Bernadotte’u getirir. Oysa erkek kardeşinin kayınbiraderi olmasına rağmen, Napoléon çok nefret ettiği bu adamı sürgüne göndermiştir. Fouché İmparator’a, bakanlara ve tüm düşmanlara inat, bu adamı sürgünden getirtir. İmparator’un bu önlemlerini onaylayıp onaylamaması umurunda değildir, önemli olan kazanacağı başarının onu herkese karşı haklı çıkarmasıdır.

Önemli anlarda gösterdiği böylesine cüretkârlık Fouché’ye gerçekten büyük bir insan olduğu duygusu veriyordu. Bu asabi, iş tutkunu insan büyük görevler üstlenmek için çırpınıyordu, kendisine hep basit, küçük görevler veriliyordu. Ancak artan gücünü ve zamanını pek tabii ki kötü ve çoğunlukla da anlamsız entrikalar için harcıyordu. Ancak şu anda bu adam –tıpkı Lyon’da olduğu gibi ve ileride Napoléon’un devrilmesinden sonra Paris’te olacağı gibi– dünya tarihinde çok önemli ve kendi gücüne uygun bir görev üstlendiği için bunu mükemmel bir şekilde başarmıştı. Napoléon’un mektuplarında ele geçirilemez diye bahsettiği Vlissingen kenti, Fouché’nin söylediklerinin daha doğru olduğunu kanıtlarcasına, birkaç gün içerisinde İngilizlerin eline geçti. Ancak bu arada Fouché’nin izin almadan oluşturduğu yeni ordu da Anvers’i toparlayacak zamanı bulmuştu ve böylece İngilizlerin kente girmesi kusursuz ve çok pahalı bir yenilgiyle sona ermişti. Ülkeyi Napoléon yükselttiğinden beri, ilk kez bir bakan, kendi başına karar verip sancağı dalgalandırmaya, yelkenleri açmaya, kendi politikasını izlemeye cesaret etmiş ve işte özellikle bu bağımsız davranışı sayesinde Fransa’yı kader ânında kurtarmıştı. O günden itibaren Fouché, yeni bir mevki sahibi olmuş ve kendine daha güvenir olmuştu.

Bu arada başbakanın ve savaş bakanının şikâyet mektupları Schönbrunn’a varmış, bu sivil bakanın böyle bir şeye cüret etmesi, ulusal muhafızları seferber edip ülkeyi savaşa sokması konusunda şikâyetler birbirini kovalamıştı. Hepsi Napoléon’un, Fouché’yi bu kadar ileri gitmesi nedeniyle cezasız bırakmayacağını ve onu görevinden alacağını umut ediyordu. Ancak şaşılası şey, Napoléon, Fouché’nin aldığı önlemlerin ne kadar başarılı olduğunu öğrenmezden önce o kararlı, her şeyi kavrayan enerjisiyle herkesin beklediğinin aksini yapar. Başbakan burnuna kaba bir darbe yer: “Böylesi olağanüstü bir durumda yetkinizi hiç kullanmamış olmanıza çok kızdım. Daha ilk haberde yirmi bin, kırk bin ya da elli bin askeri toplamanız gerekirdi,” der, savaş bakanına ise kelimesi kelimesine şunları yazar: “Yalnızca Mösyö Fouche’ nin elinden geleni yaptığını, neyin uygun olmadığını hissettiğini, tehlikeli ve onur kırıcı bir duruma müdahale etmekten çekinmediğini görüyorum.” Böylece Fouché korkak, dikkatli ve beceriksiz meslektaşlarının elinden kurtulmakla kalmayıp Napoléon’un yaptıklarını onaylamasıyla onları sindirmiş de olur. Talleyrand’a ve başbakana rağmen Fouché, Fransa’da ilk sıraya yerleşir. Bir tek Fouché, sadece itaat edebileceğini değil, emir verebileceğini de göstermiştir.

Fouché’de şunu hep görebilirsiniz: Tehlike ânında mükemmel davranır. En güç durumla karşı karşıya bırakın, büyük bir soğukkanlılıkla kavrayıp enerjisiyle üstesinden gelir. En karmakarışık düğümleri verin, çözer. Ancak tutmayı ne kadar iyi beceriyorsa – onun kardeşi olan sanatı, tüm politik sanatların sanatını ne yazık ki beceremez: zamanı geldiğinde bırakmayı. Soktuğu yerden elini bir daha çekmez. Özellikle de bir düğümü çözdüğünde, şeytani bir oyun tutkusuyla onu suni olarak tekrar düğümlemekten kendini alamazdı. Bu defa da öyle olur. Hızlı davranması, çarçabuk hazırlanması sayesinde yandan gelen hain saldırı püskürtülmüştür. Çok sayıda insan ve materyalden başka büyük prestij kaybına da uğrayan İngilizler gemilerine binip evlerine dönmüşlerdir. Şimdi rahatça borazan çalınabilir, askere çağrılmış muhafız birlikleri Legion d’honneur nişanı verilerek evlerine gönderilebilirdi. Ancak Fouché’nin hırsı bir kez kanın tadını almıştı. İmparator rolü oynamak, emirler vermek, buyruklar yazdırmak, konuşmalar yapmak ve zayıf, korkak meslektaşlarının gırtlağına yumruk indirmek muhteşemdi. Şimdi bu muhteşem dönem sona mı erecekti? Tam da ne kadar güçlü olduğunu her gün, her saat hissettiği bir sırada mı? Hayır. Fouché aklından bile geçirmiyordu bunları. Düşmanı kendi yaratmak zorunda kalsa bile, savaşı ve savunmayı devam ettirmeliydi. Trompet çaldırmaya devam etmeli, ülkeyi bölmeli, huzursuzluk çıkartmalı, fırtına yaratmalıydı. İşte bu nedenle İngilizlerin Marsilya Limanı’na yanaşacaklarını söyleyip yeni bir seferberlik için emirler verir. Böylece ülkenin en ücra köşesinde ve hiçbir limanında tek bir düşman bile bulunmamasına rağmen, sadece Fouché, uzun zamandır özlemini çektiği örgütleme ve seferberlik hazırlığı yapma zevkinin sarhoşluğuna kendini kaptırdığı için, uzun süredir içinde bastırdığı ve engellediği eylem adamı dünyaya hükmeden Napoléon’un yokluğu esnasında ortaya çıkmak için sabırsızlandığından, tüm Piemonte’de, Provence’ta ve hatta Paris’te muhafız birlikleri insanların şaşkın bakışları arasında toplanır.

Fakat kime karşıydı tüm bu ordular, diye gittikçe daha büyük bir şaşkınlıkla sormaya başlar herkes. İngilizler ortada yoktur. Zaman geçtikçe Fouché’nin en iyi niyetli arkadaşları bile kuşkulanmaya başlamıştır. Kafasından geçenleri kimsenin bilmediği bu adam, böylesi bir seferberlikle ne yapmaya çalışıyordu? Fouché’nin eylem ve oyun tutkusunun sarhoşluğu içinde olduğunu kimse anlamıyordu. Ülkenin hiçbir köşesinde tek bir süngü ucu, tek bir düşman görülmediğinden, bu olağanüstü hazırlıkların gün geçtikçe artması karşısında ister istemez Fouché’ye büyük planlar peşinde olduğunu yakıştırıyorlardı: Kimileri Fouché’nin bir ayaklanma hazırlığı içinde olduğunu düşünüyordu, kimileri de İmparator ikinci bir Aspern yenilgisi yaşarsa ya da bir başka Friedrich Staps suikastı başarılı olursa, Fouché’nin derhal eski Cumhuriyet’i ilan edeceğini düşünüyordu: Bu nedenle Schönbrunn’daki ana karargâha mektup üzerine mektup yağar, Fouché’nin delirdiğini ya da bir komplo hazırlığı içinde olduğu bildirilir. Sonunda tüm iyi niyetine rağmen Napoléon da kuşkulanmaya başlar. Fouché’nin fazla ileri gittiğini, onu sindirmek gerektiğini düşünür. Mektuplardaki rüzgâr sert bir şekilde yön değiştirir, onu bir güzel haşlar, “yel değirmenleriyle savaşan Don Quijote’ye benzetir” ve eskiden olduğu gibi sert bir tonla sorar: “Bana gelen tüm mektuplarda Piemonte’de, Languedoc’ta, Provence’ta ve Dauphiné’de muhafız birliklerinin silah altına alındığı haberleri var. Hiçbir neden yokken ve benim emrim olmadan, hangi şeytanın aklına uyup yapılıyor bütün bunlar!” Bunun üzerine Fouché yüreği parçalana parçalana imparator rolü oynamayı bırakır, içişleri bakanlığından vazgeçer – onu bırakır, bundan vazgeçer, derken çok ünlü efendisinin, vaktinden çok önce ülkeye geri dönen efendisinin polis bakanı olarak eski köşesine çekilir. Yine de, haddini aşmış da olsa, diğer tüm bakanların korku içinde bekleştikleri ve ülkenin büyük bir tehlike içinde bulunduğu bir sırada Fouché, tek bakan olarak zamanında ve doğru bir şey yapmıştır. Bu nedenle Napoléon başkalarına çok önceden yaptığı onurlandırmayı ondan esirgemez. Şimdilerde kanla sulanmış Fransız topraklarında yeni bir soylu sınıfı yükseldiğinden, tüm generaller, bakanlar ve önemsiz kişiler soyluluğa yükseltildiğinden, aristokratların eski düşmanı Fouché’ye de aristokrat olma sırası gelir.

Kont unvanı kendisine çok önce gizlice verilmiştir. Ancak eski Jakoben, bu unvanlar merdiveninin çok daha yukarısına çıkmalıydı. Ve 15 Ağustos 1809’da bir zamanların Korsikalı küçük teğmeni olan Napoléon, bir zamanların komünisti ve papaz okulundan kaçmış, her şeye evet diyen Joseph Fouché’yi Otranto Dükü yapacak kâğıdı, Avusturya İmparatoru Majesteleri’nin Schönbrunn’daki şaşaalı odasında imzalar. Gerçi Fouché Otranto’da hiç savaşmamıştı, İtalya’nın güney bölgesini kendi gözleriyle görmemişti, ancak özellikle böyle dolu dolu yabancı bir ismi çağrıştıran bu soyluluk unvanı, bir zamanların azılı cumhuriyetçisi olduğunu gizlemek için pek yerinde bir isimdi, çünkü yeterince melodik telaffuz edilirse, bu dük unvanının arkasında Lyon celladının, tek tip ekmeği savunan ve servetlere el koyduran bir zamanların Fouché’sinin olduğu unutulabilirdi. Ayrıca Fouché’nin kendisini gerçek bir şövalye gibi hissetmesi için, bir de dükalık nişanıyla onurlandırılır: pırıl pırıl parlayan yepyeni bir arma.

Ama ne tuhaf: Napoléon’un kendisi mi böyle tehlikeli ve karakteristik bir oyun düşünmüştü, yoksa görevlendirilen armacıların gizli psikolojik bir savaşı mıydı bu? Ne olursa olsun, Otranto Dükü’nün armasının ortasında altından bir sütun vardı – tutkulu altınsever için bu pek uygundu. Bu altın sütuna bir yılan sarılmıştı – hiç kuşkusuz yeni dükün diplomasi konusundaki esnekliğini ima ediyordu. Napoléon zeki bir armacı bulmuş olmalıydı; çünkü Fouché için bundan daha karakteristik bir arma olamazdı.

65 . (Fr.) Eski Fransız para birimi. (Y.N.)

66 . Sulla (Felix) Lucius Cornelius

(MÖ 138-78): MÖ 82-79 yılları arasında Romalı diktatör. (Ç.N.)

67 . V. Karl (1500-1558): Türkçe’de Şarlken olarak da bilinir. Kutsal Roma-Germen İmparatoru. 1555’te Felemenk, 1556’da da İspanya üzerindeki haklarını oğlu Felipe’ye, imparatorluk unvanını ise kardeşi Ferdinand’a bırakarak ömrünün son yıllarını geçirmek üzere 1557’de Juste Manastırı’na çekilir. (Ç.N.)

68 . Lucius

Quinctius Cincinnatus (d. MÖ 519?): Romalı devlet adamı. Bunalım dönemlerinde kendisini özveriyle Cumhuriyet’e adayıp bunalım atlatıldıktan sonra iktidardan gönüllü olarak çekilmesiyle ün kazanmıştır. (Ç.N.)

69 . (Yun.) “Hepgöz” anlamına gelir. Yunan mitolojisinde bazen İnakhos, Agenor ya da Arestor’un oğlu, bazen de yerli bir kahraman olarak tanımlanan figür. Başının ve bedeninin her

yanına dağılmış 100 gözünden dolayı Panoptes (hepgöz) olarak adlandırılmıştır. Tanrıça Hera ineğe dönüşen rahibesi Io’yu gözlemesi için Argos’u görevlendirir. (Ç.N.)

70 . Lucius Sergius Catilina (MÖ 108-62): Romalı aristokrat. Cicero’nun konsül olduğu MÖ 63’te Cumhuriyet’i yıkmaya yönelik başarısız bir girişimde bulunmuştur. (Ç.N.)

71 . (Fr.) Ceketin içine giyilen gömlek

yerini tutan göğüs süsü, danteli. (Ç.N.)

72 . Antik Yunan’da kurnazlığı ile ünlü Titan ve Ateş Tanrısı. “Geleceği gören” anlamına gelen adı, zekiliği vurgular. (Ç.N.)

73 . Yunan mitolojisinde Uranos (gök) ile Gaia’nın (yer) çocukları ve onların soyundan gelenler. Titanların çoğu Zeus’a baş kaldırmış, ama yenilerek yeraltına kapatılmışlardır. (Ç.N.)

74 . (Fr.) Savaş

ve taç tutkunu. (Ç.N.)

75 . (Fr.) Fransa ben’im. (Ç.N.)

76 . (Fr.) Bir bu eksikti. (Ç.N.)

77 . Gaius Cassius: Julius Caesar’ı öldürenlerden biri. Caesar’ın ölümünden sonra Marcus Junius Brutus ile suikastın elebaşılarından Gaius Cassius, Longinus’un yandaşları arasına katılmıştır. (Ç.N.)

7

Zorunlu Emeklilik

1810-1815

Joseph Fouché’nin üçüncü sürgünü başlamıştır. Aix’deki muhteşem şatosunda görevinden uzaklaştırılan Devlet Bakanı Otranto Dükü, bağımsız bir prens gibi yaşamaktadır. Artık elli iki yaşındadır, siyasi hayatın tüm gerginliklerini, oyunlarını, başarılarını ve başarısızlıklarını, yazgının dalgaları arasında o sonu gelmez iniş çıkışları, değişimleri düşüşe kadar yaşamıştır. Güçlülerin lütuflarını da görmüştür, terk edilmişliğin çaresizliğini de; nefret edilmiş, onurlandırılmış, aşağılanmıştır – şimdi ise dük, senatör, ekselans, devlet bakanı, devlet danışmanı, milyoner biri olarak artık altın kumsalında dinlenebilir, kendi isteklerinden başka hiç kimsenin kulu kölesi olmadan yaşayabilirdi. Yaldızlı makam arabasına oturup gezintiye çıkıyor, eyaletindeki insanların kendisine gösterdikleri saygıları kabul ediyor, gizlice kulağına fısıldananlardan Paris’te kendisine sempati beslendiğini dinliyordu; her gün aptal memurlarla ve despot bir hükümdarın emirleriyle uğraşmaktan kurtulmuştu. Memnun haline bakılırsa, Otranto Dükü kendini procul negotiis[81] hissetmekteydi. Ancak bu memnuniyetinin bir aldatmaca olduğunu (çok kuşkuyla karşılanması gereken, ancak bu bölümün tamamen gerçek olduğu) anılarında[82] anlattıkları ele vermektedir: “Her şey ve herkes hakkında olan biteni öğrenme alışkanlığım öyle içime işlemiş ki, rahat ancak tekdüze olan sürgün hayatımın can sıkıcı atmosferinde bunu çok daha iyi hissettim.” Kaldı ki charme de sa retraite[83] bu emekliliğin mutluluğu, Provence’ın yumuşak doğası değil, büyük kent hakkında aldığı haberlerdir. “Güvenilir arkadaşlarım ve sadık habercilerimin yardımlarıyla Paris’ten gelen düzenli haberleri doğrulayan ve tamamlayan gizli bir mektuplaşmaya başladım. Kısacası Aix’de gizli polis örgütümü kurmuştum.” Rahatlıktan hoşlanmayan Fouché, görev olarak yaptığı şeyin elinden alınmasından sonra, bu defa aynı şeyi kendi zevki için yapıyordu ve artık bakanlığa girmese de, yabancıların gözüyle de olsa anahtar deliklerinden bakmak, yabancıların kulaklarıyla da olsa görüşmelerden bilgi almak ve dahası dünya tarihinin masasında yeniden yer alması için bir fırsat çıkacak mı, bunu öğrenmeye çalışmak hoşuna gidiyordu.

Ancak uzun bir süre daha dışarıda kalması gerekiyordu Otranto Dükü’nün; çünkü Napoléon’un ona ihtiyacı yoktu. Napoléon gücünün doruğundaydı, bütün Avrupa’yı dize getirmişti, Avusturya imparatorunun damadı, Roma kralının babasıydı – en büyük arzusunu geçekleştirmişti. Bütün Alman ve İtalyan prensler kendilerine taç ve taht lütfettiği için ona yaltaklanmaktaydılar; artık tek ve son düşmanı olan İngiltere bile düşmek ve onun eline geçmek üzereydi. Bu adam o kadar güçlenmişti ki, Joseph Fouché gibi atik, ancak güvenilir olmayan bir yardımcıyı elinin tersiyle itebilirdi; sakin ve rahat bir şekilde düşünmek için bol bol zamanının olduğu şu günlerde Sayın Dük, güçlülerin en güçlüsü olan bu adamla boy ölçüşmeye kalkmasının çılgın bir cüretkârlık olduğunu ancak kavrayabilmişti. Nefretini bile çok görmüştü İmparator ona – yazgısının çıkarttığı en tepeden aşağıya yuvarlanan, dişli böceğin varlığını çoktan unutmuştu. Onun için artık Fouché diye biri yoktu. Makamından indirdiği Fouché’nin Paris’ten sadece iki saat uzakta olan Ferrières’deki şatosuna dönmesine izin vermesi, Napoléon’un artık onu saymadığının ve ondan artık hiç korkmadığının göstergesiydi. Tabii ki İmparator onun daha fazla yaklaşmasına izin vermezdi, İmparator’a kafa tutmuş bu adamın Paris ve Tuileries’ye girmesi yasaktı.

Geçen bu iki yıl içinde Joseph Fouché saraya sadece bir kez çağırılır. Napoléon, Rusya’ya açacağı savaşın hazırlıklarını yapmaktadır: Bir defaya mahsus olmak üzere, herkesin karşı olduğu böyle bir savaş hakkında, Fouché de görüşünü açıklayacaktır. Fouché eğer söyledikleri ciddiye alınacaksa, şiddetle böyle bir şeyden kaçınılmasını önerir, hatta anılarındaki (değiştirmediyse eğer) bir örneği verir; fakat Napoléon sadece kendi isteğinin onaylandığını duymak ister. Ona göre kendisini savaştan vazgeçirmek isteyen, onun büyüklüğünden şüphe etmektedir. Böylece Fouché soğuk bir şekilde şatosuna, miskin sürgününe geri gönderilir, bu arada İmparator altı yüz bin askeriyle en cüretkâr, en çılgın eylemine, Moskova Seferi’ne başlar.

Joseph Fouché’nin garip ve değişimlerle dolu yaşamının tuhaf bir ritmi vardır. Yükseldiğinde her şeyin üstesinden gelir, düştüğünde kaderi ona karşı olur. Örneğin şimdi, olayların çok uzağındaki şatosunda kederli ve acılı bir şekilde sıkıntıların gölgesinde, bomboş bir hayat sürdüğü, yaşadığı hayal kırıkları nedeniyle ruhunun destek aradığı, sadık birkaç söze, tatlı bir teselliye ihtiyaç duyduğu sıralar yirmi yıl boyunca sevgi ve sabırla yanında olan, tüm tehlikeli yolculuklarında kendisine desteğiyle eşlik eden eşini kaybeder. İlk sürgün yıllarında, o daracık çatı katındaki evinde her şeyden çok sevdiği iki çocuğunu kaybetmişti, üçüncü sürgününde ise karısını. Böyle bir kayıp, duygusuz gibi görünen bu adamı derinden yaralar. Çünkü her ne kadar hiçbir partiye ve fikre sadık kalmamış, sürekli döneklik etmiş olsa da, içine kapanık biri olan bu adam, çirkin karısına daima sadık kalmış, ona iyi bir eş, çocuklarına şefkatli bir baba olmuştur; çalışma odasına kapanıp kalan insanlara özgü cansız görünümünün arkasında sinirli, entrikacı bir düşünce cambazını gizlediği gibi, tehlikeli ve güvenilmez kişiliğinin arkasında da sadık bir burjuvayı, taşralı bir Fransız ev erkeğini, kendini sadece dar aile çevresinde güvenli ve mutlu hisseden yalnız bir adamı gizlemekteydi. Bu düzenbaz diplomat, yüreğinin derinliklerinde gizlediği iyilik ve doğruluk adına ne varsa, hepsini gizlice ve sessizce, sadece kocası için yaşayan, saray eğlencelerine, resmî yemeklere ve kabullere katılmayan, kocasının tehlikeli oyunlarına asla karışmayan karısına aktarmıştı. Özel hayatının girilemeyen bu alanında, Fouché’nin şimşek gibi, kumarbaz gibi değişken siyasi yaşamının yükünü boşalttığı böylesine bir denge saklıydı; işte bu denge, yardıma en çok ihtiyaç duyduğu şu sıralar bozulmuştu. Bu taş gibi soğuk adamın ilk kez gerçek bir sarsıntı yaşadığı hissediliyor, mektuplarında ilk kez sıcak, gerçek ve insancıl bir üslup fark ediliyordu. Halefi Rovigo Dükü’nün yarı deli birini, komik bir hükümet devirme eyleminden sonra tüm Paris’in kahkahaları arasında hapse atma gibi çılgınca bir aptallığından sonra, bir arkadaşı Polis Bakanlığı’na gelmesi için ısrar ettiğinde, siyaset dünyasına her türlü geri dönüşü reddeder: “Benim yüreğim insanların bu tür deliliklerinin hepsine kapalıdır. Benim için gücün hiçbir çekiciliği kalmadı, huzur benim şu anki durumuma en uygun şey olmasının yanı sıra, tek gerekli şeydir. Resmî işler benim için gürültü, karışıklık ve tehlike ifade ediyor.” Bu akıllı kişinin ilk kez acıdan ders alarak gerçekten de akıllandığı görülmekteydi. Bitmek tükenmek bilmeyen anlamsız hırslarla geçen yıllardan ve yirmi güzel yılı geçirdiği hayat arkadaşının ölümünden sonra, yaşlanmakta olan Fouché ruhsal açıdan bir rahatlamaya, derin bir huzura ihtiyaç duymaktaydı. Entrikalardan duyduğu tüm zevk ateşi bir daha yanmamak üzere sönmüştü, görünen o ki, çok şey yapmış ve hiç huzur bulamamış bu ruhta iktidar isteği sonunda, en sonunda kırılmıştı.

Ama trajik ironi! Hiçbir zaman yerinde duramayan Fouché’nin ilk defa makam değil de, huzur istediği bir zamanda rakibi Napoléon onu zorla göreve çağırır.

Napoléon sevdiği, yakınlık duyduğu, güvendiği için çağırmaz Fouché’yi göreve bir kez daha, aksine kuşkudan, ani gelen güvensizlikten çağırır. İlk kez yenilmiş olarak ülkesine dönmektedir İmparator. Ordusunun başında, atının üzerinde, sancağı dalgalandıra dalgalandıra girmez Paris’in kapısından, aksine tanınmamak için kürkünün yakasını çenesine kadar kaldırmış bir halde, gece yarısı girer. Yarattığı müthiş ordusu Rusya’nın karında donmuş ve yenilmezlik pırıltısı tüm dostlarını uzaklaştırmıştır. Daha dün, önceki gün önünde iki büklüm olan, yerlere kadar eğilen imparatorlar ve krallar, yenilen İmparator’un karşısında inanılmaz bir hızla onurlu olduklarını hatırlayıvermişlerdi. Silahlar içinde bir dünya, sert efendisinin karşısına dikilmişti. Rusya’dan Kazak atlılar yaklaşmaktaydı, İsveç’ten eski rakibi Bernadotte, düşmanı olarak ortaya çıkmış, kayınpederi İmparator Franz, Bohemya’da silahlanmaya başlamış, yağma edilmiş, kul haline getirilmiş Prusya kin dolu bir coşkuyla baş kaldırmıştı – hiç düşünülmeden yapılmış savaşların nifak tohumları, yakılmış, altüst edilmiş ve acılara boğulmuş Avrupa’nın toprağından fışkırmıştı ve o yılın sonbaharında Leipzig tarlalarında olgunlaşacaktı. Tüm dünyaya hâkim olmak isteyen insanın on yıl boyunca kurmaya çalıştığı dev yapı, her yanından sarsılmakta ve çatırdamaktaydı; İspanya’dan, Vestfalya’dan, Hollanda’dan ve İtalya’dan kovulan Bonaparte’ın erkek kardeşleri kaçmaya başlamışlardı. Napoléon’un artık tüm enerjisini toplaması geriyordu. Muhteşem ve her şeyi gören bakışlarıyla on kat bir iş gücüyle son savaş için tüm hazırlıkları yapmaya başladı. Fransa’da çanta taşıyabilecek, ata binebilecek herkes toplandı; her yerdeki, İspanya’daki, İtalya’daki birlikler, Rus kışının bozgununu dengelemek için geri çağrıldı. Gece gündüz binlerce insan fabrikalarda kılıç ve top imal etti, gizli hazinelerdeki altınlardan para yapıldı, Tuileries Sarayı’nın gizli hazine dairelerindeki her şey toplandı, kaleler onarıldı, doğudan ve batıdan ordular ağır adımlarla Leipzig’e doğru ilerlerken her yönden diplomatik ağlar kuruldu. Hiçbir yerde zayıf ve güvensiz bir yer bırakılmadı. Fransa’yı çevreleyecek bu tel örgünün hiçbir yerinde tek bir delik bırakılmadı; her olasılık iyice gözden geçirildi, ön cephenin olduğu gibi arka cephenin de güvenli olmasına dikkat edildi. Çünkü Rusya Seferi’nde olduğu gibi bir deli, kötü niyetli biri, halkın Napoléon’a güvenini sarsmamalı, her şeyi altüst etmemeliydi. Güvenilmeyen kimse kalmamalıydı geride, tehlikeli tüm insanlar göz hapsinde tutulmalıydı.

İmparator bu son savaşta her güç faktörünü, her olasılığı, mümkün olan her tehlikeyi hesap eder. Bu nedenle tehlikeli olabilecek birini daha, Joseph Fouché’yi de hesap eder. Görüldüğü gibi İmparator onu unutmamıştı, sadece kendisi güçlü olduğu sürece onu küçük görmüştü. Şimdi ise Napoléon, hiç de emin olmadığı şu sıralar, kendini yine emniyete almak zorundaydı. Hiçbir düşmanını arkasında, Paris’te bırakmamalıydı. Böylece Napoléon, Fouché’yi dostlarından saymadığı için kararını verdi: Fouché Paris’ten gitmeliydi.

Kuşkusuz Fouché’yi, bu yerinde duramayan, entrikacı ruhu dolap çevirmemesi için tutuklattırıp hapse attırmak için elinde geçerli bir nedeni yoktu. Fakat serbest de kalmaması gerekiyordu. Bu nedenle en iyisi dolap çevirmeyi seven ellerinin sıkı sıkıya bağlanacağı, Paris’ten mümkün olduğunca uzak bir yerde bir makam vermekti. İşlerin yoğunluğu ve savaş hazırlıklarının hengâmesi arasında Dresden’deki karargâhtan hem saygın görünen hem de güvenli olan bir makam aranır, ama nafile; böyle bir makam öyle kolayca bulunacak gibi değildir. Fakat Napoléon, Fouché’yi Paris’ten uzaklaştırma konusunda ısrarlıydı. Böylece Fouché için bir iş bulunamayınca, var olmayan bir makam uyduruldu: Prusya’daki işgal bölgelerinin yönetimi. Güzel bir iş, onurlu, birinci sınıf bir makam kuşkusuz, ancak “eğer” sözcüğüne bağlı olmak gibi küçük bir hatası vardı, yani Fouché’nin bu makamda görev yapması, Napoléon’un Prusya’yı işgal etmesine bağlıydı. Ancak savaş olayları, bunun böyle olmayacağını gösteriyordu; çünkü Blücher, İmparator’u Saksonya kanadında iyice bastırıyordu, bu nedenle Napoléon’un 10 Mayıs’ta Otranto Dükü’ne yazdığı şu satırlar, olmayan bir görevin verildiğini gösteriyordu: “Prusya Kralı’nın topraklarına girdiğimde, bu ülkenin yönetiminin en tepesinde görevlendirmek için sizi çağırtacağım. Bu konu hakkında Paris’te konuşulmasını istemiyorum. Gerçekte burada, benim yanımda olduğunuz sırada sanki çiftliğinize çekiliyormuşsunuz süsünü vermelisiniz. Bu yolculuktan sadece İmparatoriçe’nin haberi olacak. Yakında bana hizmet edeceğiniz ve bağlılığınızı kanıtlayabileceğiniz için mutluyum.” İmparator, Joseph Fouché’nin özellikle de “bağlılığı”na inanmadığı için böyle yazmıştı. Efendisinin içindeki nefreti fark eden Otranto Dükü, isteksiz ve kuşkulu bir halde hemen Dresden’e doğru yola çıkar. “İmparator’un benim Paris’te kalmamdan korktuğu ve beni elinin altında tutmak için yanına çağırdığının farkındayım,” diye yazar anılarında. Bu nedenle, Prusya’nın müstakbel yöneticisi Dresden’e gitmekte pek acele etmez, çünkü gerçekte devlete danışmanlık yapmasını değil, ellerini bağlamak istediklerini bilir. 29 Mayıs’ta oraya vardığında İmparator’un ilk sözleri, “Geciktiniz Sayın Dük,” olur.

Fouché’nin Prusya Hükümeti’nde görev alacağı gibi komik bir bahaneden hiç söz açılmaz Dresden’de, bu tür şakalar yapılamayacak kadar ciddileşmiştir zaman. Ancak şimdi Fouché’nin eli kolu bağlanmıştır ve şans eseri, onu olaylardan iyice uzağa bir yere göndermek için yeni bir görev bulunmuştur, daha önceki gibi bilinmeyen bir yerde, ayda falan değil, ama yine de Paris’ten kilometrelerce uzakta bir yerde: Illyria valiliği. Napoléon’un eski arkadaşı bu eyaleti yöneten General Junot birdenbire çıldırmıştır, yani dizginlenemeyen Fouché için bir hücre bulunmuştur. İmparator gizleyemediği alaycı bir gülümsemeyle Fouché’ye kısa süre yapacağı bu görevi bildirir, Fouché her zaman olduğu gibi itiraz etmeden, itaatkâr bir şekilde boyun eğer ve hemen yola çıkmak için hazır olduğunu söyler.

Illyria adı bir opereti çağrıştırıyor, gerçekten de zoraki yapılan son barışta Friuli, Carinthia, Dalmaçya, İstirya ve Trieste’den yamalı bir devlet oluşturulmuştu. Birlik fikri, anlamı ve hedefi olmayan, küçük çiftçilerin yaşadığı küçük Laibach’ın başkent olduğu, ne olduğu belirsiz, yaşama gücünden yoksun, iktidar hırsı ve kör diplomasinin sarhoş ettiği garip bir varlık. Fouché burada hemen hemen boş bir hazine, birkaç düzine sıkıcı memur, çok az sayıda asker ve Fransızların gitmesini bekleyen bir halkla karşılaşır. Bu çarçabuk oluşturulmuş suni devletin çatısı, her taraftan çökmeye başlamıştır, birkaç top atışı bu sallanan yapıyı tamamen çökertmeye yeterdi. Bu topları kısa süre sonra damadına karşı Napoléon’un kayınpederi İmparator Franz ateşler ve Illyria’nın ihtişamı bir anda sona erer. Fouché, çoğu Hırvatlardan oluşan ve daha ilk atışta arkadaşlarının tarafına geçecek olan birkaç askeriyle ciddi ciddi karşı koymayı düşünmez. Bu nedenle aslında daha ilk günden itibaren geri çekilme için hazırlıklar yapmaktadır, ancak bu hazırlıklarını gizlemek, sıkıntısı olmayan bir yönetici süsü vermek için balolar ve davetler düzenler, geceleri kasaları, hükümet evraklarını gizlice Trieste’ye taşırken, gündüzleri birliklere gösterişli geçit resmi yaptırır. Yönetici ve sorumlu kişi olarak başarısı, dikkatli ve adım adım, olabildiğince az kayıpla ülkeyi boşaltmakla sınırlı kalır ve bu stratejik geri çekilmeyi soğukkanlılığı, çabuk karar veren enerjik yapısıyla ustaca başarır. Adım adım ve kayıp vermeden geri çekilir, Laibach’tan Görz’e, Görz’ten Trieste’ye, Trieste’den Venedik’e; neredeyse tüm memurlarını, devlet kasasını ve çok değerli materyalleri kısa süre görev yaptığı Illyria’dan geri çeker. Ancak hiçbir değeri olmayan bu eyalet kaybedilse ne çıkardı ki? Çünkü aynı günlerde Napoléon bu savaşlardaki büyük muharebelerinin en önemli ve en sonuncusu olan Leipzig Meydan Savaşı’nı ve onunla birlikte dünya egemenliğini kaybeder.

Joseph Fouché kendisine verilen görevden kurtulmuştur, hem de kusursuz ve şerefli bir şekilde. Şimdi yönetilecek Illyria kalmadığı için kendini yine özgür hissetmekte ve doğal olarak Paris’e dönmek istemektedir. Fakat Napoléon’un isteği bu değildir. Hiçbir şekilde Fouché’nin Paris’e dönmesine izin veremezdi. “Fouché, şu anki koşullar altında Paris’e gitmesine izin verilemeyecek bir kişidir.” Napoléon’un Dresden’de söylediği bu sözler, Leipzig’den sonra iki kat, yedi kat daha geçerli olmuştur. Fouché uzaklaştırılmalıdır, ne olursa olsun uzaklaştırılmalıdır. Sayıca kendilerinden beş kat daha üstün düşmana karşı olağanüstü savunma yaparken bile İmparator, rahat durmayan bu adama bir başka görev vermeyi, savaş boyunca onu zararsız hale getirmeyi düşünür. Kaşınan parmaklarıyla Paris’i karıştırmaması için diplomasi ve entrika yapabileceği olanak verilir eline. Böylece Napoléon onu önce Napoli’ye (Napoli çok uzaktır) gitmekle görevlendirir, imparatorluktan çok kendi krallığından endişelenen kız kardeşinin kocası Napoli Kralı Murat’ya sorumluluğunu hatırlatması ve ordusuyla İmparator’a yardıma gelmesini sağlaması için. Fouché’nin bu görevi nasıl yerine getirdiği –Napoléon’un eski süvari generalini gerçekten de sadakat için ikna etmek mi istedi, yoksa onun Napoléon’dan ayrılmasını mı destekledi– konusu tarihte açıklığa kavuşmamıştır. Ne olursa olsun, İmparator asıl amacına ulaşmış, Fouché’yi dört ay boyunca Alpler’in öte yanında, sonu gelmeyen görüşmeleri yapmak üzere binlerce mil uzakta tutabilmiştir. Avusturyalılar, Prusyalılar ve İngilizler çoktan Paris’e doğru ilerlerken, Fouché sürekli amaçsız bir şekilde Roma, Floransa ve Napoli arasında, Lucca ve Cenova arasında gidip gelmek, yine çözülemeyen bir görev için zamanını ve enerjisini boşa harcamak zorunda kalır. Çünkü burada da Avusturyalılar hiç durmadan ilerlemektedirler; Illyria’dan sonra İtalya da, ona gösterilen ikinci ülke de elden gitmektedir. Sonunda mart ayı başında İmparator Napoléon’un elinde, bu yerinde duramayan adamı göndereceği bir ülke kalmamıştır, ayrıca kendi Fransası’nda da yasak edeceği ve emredeceği bir şey kalmamıştır artık. Bu nedenle 11 Mart’ta Joseph Fouché, Alpler üzerinden ülkesine geri döner, İmparator’un dâhice öngörüsü sayesinde Fransa içinde dönen her türlü politik dolaplardan dört ay boyunca uzak tutulmuştur. Sonunda zincirlerden kurtulduğunda, tamı tamına dört gün gecikmiştir.

Fouché, Lyon’da üç imparatorun birliklerinin Paris’e yürüdüğünü öğrenir. Demek ki birkaç gün sonra Napoléon tahttan indirilecek ve yeni bir hükümet kurulacaktı. Doğal olarak “d’avoir la main dans la pâte”[84] politikaya parmağını sokarak en olgun üzümleri çekip çıkarmak arzusuyla sabırsızlanmaktaydı. Ancak Paris’e giden yol, ilerleyen birlikler tarafından çoktan kapatılmıştı; Fouché, Toulouse ve Limoges üzerinden geçen uzun yolu tercih etmek zorundaydı; sonunda 8 Nisan’da arabası Paris’e varır. Daha ilk bakışta durumu anlar. Sona kalan donakalmıştır. Tüm gizli oyunlarını ve entrikalarını önceden fark eden Napoléon, bulanık suda avlayacak bir şey kalmayıncaya kadar onu Paris’ten uzakta tutarak intikamını almıştı. Şimdi ise Paris tümüyle teslim olmuştu. Napoléon düşürülmüş, XVIII. Louis kral olmuş ve yeni hükümet Talleyrand’ın önderliğinde tam sayıyla kurulmuştu. Bu kahrolası topal tam zamanında orada olmuş ve Fouché’den daha hızlı saf değiştirmişti. Rus Çarı, Talleyrand’ın evine yerleşmiş, yeni Kral ona güvendiğini kanıtlayarak şımartmıştı, onun istediği gibi tüm bakanlıkları doldurmuş ve o sıralar anlamsız ve amaçsız bir şekilde Illyria’yı yönetmek ve İtalya’da oradan oraya diplomasi trafiği ile meşgul olan Otranto Dükü için boş bir bakanlık bırakmamıştı. Hiç kimse onu beklememiş, hiç kimse onu düşünmemiş, kimse ondan bir şey istememiş, kimse onun önerilerini ve yardımını arzu etmemişti. Yaşamı boyunca birçok kez olduğu gibi, bir kez daha işi bitmiş bir adamdır şimdi Joseph Fouché.

Napoléon’un en büyük rakibi olan kendisi gibi bir insanın umursamazca bir kenara itildiğine uzun süre inanmak istemez. Açıkça ya da gizli gizli hizmete hazır olduğunu söyler; kâh Talleyrand’ın kabul salonunda, kâh İngiliz elçisinin yanında, kâh Kral’ın erkek kardeşinin yanında, kâh senatonun toplantı salonunda, kısacası her yerdedir. Ancak kimse ona kulak asmaz. Napoléon’a bir mektup yazar ve Amerika’ya göç etmesini önerir ve aynı mektubun bir kopyasını Kral XVIII. Louis’ye gönderir, ona yaltaklanmak için. Ancak cevap alamaz. Bakanlığa dilekçe yazıp konumuna uygun bir görev ister – bakanlar onu nazik, ancak soğuk bir şekilde karşılarlar, fakat görev vermezler. Araya sözü geçer kadınlar koyar ve bir zamanlar koruduğu insanların desteğiyle bir şeyler yapmaya çalışır ancak nafile, politikanın en bağışlanmaz hatasını yapmış, geç gelmiştir. Bütün makamlar doldurulmuştur ve makam sahibi hiç kimse Otranto Dükü’ne iyilik olsun diye kalkıp yerini vermek istememektedir. Bu nedenle hırslı bir insan olan Fouché’nin eşyalarını toplayıp Ferrières’deki şatosuna dönmekten başka yapacağı bir şey kalmamıştır. Karısı öldüğü için sadece tek bir yardımcısı kalmıştır: Bu yardımcı zamandır, zaman Fouché’ye hep yardım etmişti, şimdi de edecekti.

Gerçekten de zaman ona bu kez de yardım eder. Kısa bir süre sonra Fouché yine havada barut kokusu sezer. İnsanın kulakları iyi olursa, ta Ferrières’den bile tahtın çatırdadığını duyar. Yeni Kral XVIII. Louis hata üzerine hata yapmaktaydı. Devrim’i yok saymaktan hoşlanıyor ve yirmi yıllık burjuva egemenliğinden sonra Fransa’nın, yirmi soylu aileye boyun eğmeyeceğini unutuyordu. Maaşları yarıya indirilen ve bu küçük Kral’ın aşağılayıcı cimriliği karşısında hoşnutsuz bir şekilde homurdanan subay ve general sınıfının yaratabileceği tehlikeyi de küçümsüyordu. Evet, hatta Napoléon geri gelirse, yine o güzel muhteşem savaşların başlayacağını, yine ülkeler yağmalamak için saldıracaklarını, kariyer yapacaklarını ve dizginleri yine ellerine alacaklarını düşünmekteydi bu asker sınıfı. Derken garnizonlar arasında gizli gizli haberler gelip giderken, ordu içinde de yavaş yavaş bir darbe hazırlığı başlamıştı ve kendi yarattığı eser olan polis örgütüyle göbek bağını koparmamış olan Fouché, olaylara kulak kabartıp dinler ve düşünür. İyi kalpli Kral, Otranto Dükü’nü Polis Bakanlığı’na getirmiş olsa, her şeyden haberdar olacaktı, diye içinden de kıs kıs güler. Fakat bu yaltakçı saray takımını niye uyarsın ki? Şimdiye kadar Fouché’yi yön değiştiren rüzgâr, baştakilerin devrilmesi yukarıya çıkarmıştı. Bu nedenle Fouché şimdilik sessiz kalır, bir köşeye çekilir, hiç hareket etmez, maça hazırlanan bir güreşçi gibi derin bir soluk alır.

5 Mart 1815’te Tuileries Sarayı’nı şaşkına çeviren kasırga gibi bir haber gelir, Napoléon, Elba Adası’ndan kaçmış ve altı yüz adamıyla 1 Mart’ta Fréjus’ye varmıştır. Gülümseyerek ve aşağılayarak dinler Kral’ın adamları bu haberi. O kadar çok büyütülen Napoléon’un aklının pek yerinde olmadığını söylemişlerdi zaten. Altı yüz bin adamla –vay canına, gerçekten gülünecek bir şey!– bu deli bütün bir ordunun ve Avrupa’nın arkasında olduğu Kral’a karşı savaşmak mı istiyordu? Heyecanlanmanın, endişelenmenin gereği yoktu – bir avuç jandarmayla bu zavallı maceracı etkisiz hale getirebilirdi. Napoléon’un silah arkadaşı Mareşal Ney’e, onu yakalama emri verilir. O da Kral’a, huzur bozucu Napoléon’u yakalamakla kalmayıp onu “demir bir kafes içinde ülkede dolaştıracağına” dair büyük laflar eder. XVIII. Louis ve sadık adamları kaygısız bir şekilde dolaşırlar, en azından ilk sekiz gün ve Moniteur bütün bu olayı sürekli alaycı bir dille aktarır. Ancak kısa bir süre sonra nahoş haberlerin sayısı artar. Napoléon hiçbir yerde dirençle karşılaşmaz. Kendisine karşı gönderilen her askerî birlik, ona engel olmadığı gibi ordusuna katılır ve başlangıçta küçücük olan ordusu güçlenir; Napoléon’u yakalayıp demir kafese koyacağını söyleyen Mareşal Ney bile taraf değiştirerek eski efendisine koşar. Napoléon artık Grenoble’a girmiştir, sonra da Lyon’a – bir hafta daha, ondan sonra öngörüsü gerçekleşmiş olacak, imparatorluğun kartallı sancağı Notre-Dame’ın kulesinde dalgalanacaktır.

Şimdi kraliyet sarayında bir panik başlamıştır. Ne yapmalı? Bu çığ nasıl bir engelle durdurulmalı? Kral ve Kral’ın kontlardan, prenslerden oluşan danışmanları, halka yabancılaşmanın, 1792 ve 1815 yılları arasında Fransa’da Devrim gibi bir şey olduğunu zorla unutmaya çalışmanın ne kadar büyük bir aptallık olduğunu çok geç fark etmişlerdi. O halde derhal kendilerini sevdirmeye çalışmalılar! Bu aptal halka, gerçekten de istediklerine ve haklarına saygı duyduklarını, ülkeyi kâh cumhuriyetçi, kâh demokratik ilkelerle yönetmekten hoşlandıklarını çarçabuk göstermeliydiler – imparatorlar ve krallar çok geç kaldıklarında, içlerindeki demokratik kalbi keşfetmekten hoşlanırlar her zaman. Fakat ya cumhuriyetçileri nasıl kazanacaklardı? O da çok kolaydı: İçlerinden birini, zambaklı bayrağa derhal kırmızı bir cila çekecek radikallerden herhangi birini bakanlığa getirtmeliydi! Fakat böyle birini nereden bulacaklardı? Düşünülür taşınılır ve birdenbire, daha birkaç hafta önce tüm bekleme odalarında oturmuş, Kral’ın ve bakanlarının masalarında bir sürü önerilerde bulunmuş Joseph Fouché diye biri gelir akıllarına. Evet, doğru adam, Fouché’dir, her zaman ve her işte kullanılabilecek yegâne insan odur – onu gömüldüğü yerden hemen çıkarıp almalıydılar! Her defasında bir hükümet sıkıntıya düştüğünde, Direktuvar olsun, konsüllük, imparatorluk ya da krallık olsun doğru bir aracıya, denge kuracak birine, düzeni sağlayacak birine ihtiyaç duyduğunda, kızıl sancaklı bu adama, karakterine güvenilmeyen, ancak diplomat olarak en güvenilir olan Joseph Fouché’ye yönelirlerdi.

Böylece Otranto Dükü, daha birkaç hafta önce kendisine soğuk davranıp başlarından atan kontların ve prenslerin büyük bir saygı göstererek ve ısrarcı bir şekilde kendisine başvurmalarının ve bakanlık sunmalarının, hatta avucunun içine koymalarının zevkini yaşar. Ancak eski Polis Bakanı, bu saatten sonra Bourbonlarla uzlaşmaya yanaşmayacak kadar net görebiliyordu gerçek siyasi koşulları. Sanki bir doktormuş gibi o kadar ısrarla çağrıldığına göre, ölüm korkusunun başlamış olduğunu tahmin edebiliyordu. Bu nedenle bir sürü bahane ileri sürerek nazikçe bu teklifi reddeder ve kendisine çok daha önce başvurmaları gerektiğini hafifçe dokundurur. Ancak Napoléon’un birlikleri yaklaştıkça kraliyet sarayının onur ve şeref duyguları da erimeye başlar. Fouché’ye yönetimi üstlenmesi konusunda gittikçe daha ısrarla baskı yapılır, tehdit yağar, hatta XVIII. Louis’nin erkek kardeşi, Fouché’ye gizli bir görüşme için ricada bulunur. Fakat Fouché bu kez kesin kararlıdır – sağlam karakterli olduğu için değil, aksine kokuşmuş balıklar için pek hevesli olmadığından ve XVIII. Louis ile Napoléon arasındaki tahterevallide kendisini iyi hissettiği için. Artık çok geç, der Fouché ve Kral’ın kardeşine, Kral’ın kapağı güvenli bir yere atmasını, bütün bu Napoléon macerasının pek uzun sürmeyeceğini, kendisinin de bu arada İmparator’a karşı koymak için elinden geleni yapacağını söyleyerek onu yatıştırır. Kendisine güvenilmesini söyler. Böylece açık bir kapı bırakır; böylece zaferi Bourbonlar kazanacak olursa, onların yardımcısı gibi davranabilecek, diğer yandan Napoléon kazandığı takdirde, Bourbonların teklifini kabul etmediğini gururla söyleyebilecektir. Joseph Fouché her iki tarafa geri dönmeyi güven altına alan sağlam sistemi o kadar çok sık kullanmıştı ki, bu kez tekrar denemek istemiyordu: Aynı anda her iki efendisinin, İmparator’un ve Kral’ın adamı olmak istemiyordu.

Fakat bu kez neşeli şeyler de olur – Fouché’nin yaşamında sürekli alınyazısının değişim geçirdiği en önemli anlarda, trajik sahneler komediye dönüşmüştür. Aradan geçen zaman içinde Bourbonlar da Napoléon’dan bir şeyler öğrenmişlerdi, mesela Fouché gibi bir adamı tehlikeli zamanlarda kesinlikle arkada bırakmamayı. Böylece Kral’ın yola çıkmasından üç gün önce, Napoléon Paris’e iyice yaklaştığı bir sırada, polis örgütü, Kral’ın bakanı olmayı reddettiği için Fouché’yi kuşku uyandıran birisi olarak derhal tutuklama ve Paris’ten uzaklaştırma emrini alır.

O tarihte, bu sevimsiz tutuklamayı gerçekleştirmesi gereken Polis Bakanı –tarih gerçekten de şaşırtıcı sürprizleri seviyor– Bourrienne’di. Bourrienne, Napoléon’un en yakın çocukluk arkadaşı, harp okulunda sıra arkadaşı, Mısır’daki yoldaşıydı ve uzun yıllar sekreterliğini yapmış, Napoléon’un güvendiği tüm insanları tanıyan biri olarak Fouché’yi de en iyi tanıyan oydu. Bu nedenle Kral ona Fouché’yi, Otranto Dükü’nü tutuklama görevini verdiğinde biraz ürker. Böyle bir şeye kalkışmanın gerçekten doğru olup olmadığını sormaya cüret eder. Kral hırsla emri tekrarladığında olumsuz anlamda başını iki yana sallar: Bu çok da kolay olmayacaktır. Birçok tuzaktan ve ağdan kurtulmuş bu eski kurt, güpegündüz yakalanır mıydı hiç? Böyle bir insanı yakalayabilmek için insanın zamanının ve becerisinin olması gerekirdi. Yine de Polis Bakanı emri verir. Gerçekten de 16 Mart 1815’te saat sabah 11.00’de polisler Otranto Dükü’nün arabasını durdurup Bourrienne’in tutuklama emrini gösterdiğinde, soğukkanlılığını hiç kaybetmeyen Fouché, küçümseyen bir gülümsemeyle şöyle der: “Bir zamanlar senatörlük yapmış bir insan cadde ortasında tutuklanmaz.” Uzun süre emrinde çalışmış olan gizli polislerin şaşkınlıklarının geçmesine fırsat vermeden arabacısına derhal atları sürmesini emreder – ve araba çarçabuk evine geri döner. Şaşkınlıktan ağızları açık, öylece kalakalan polisler, hızla giden arabanın tekerleklerinin tozunu yutarlar. Bourrienne haklı çıkmıştı: Bir Robespierre’den, Kurucu Meclis’in emrinden ve Napoléon’un elinden sağ salim kurtulmuş bir adamı yakalamak kolay değildir.

Aptal yerine konan polisler bakana, Fouché’yi ellerinden kaçırdıklarını söylediğinde, Bourrienne duruma sert bir şekilde el koyar: Burada söz konusu olan onun otoritesidir; kendisiyle böyle alay edilmesine izin veremezdi. Derhal Rue Cerutti’deki evin her taraftan sarılmasını ve kapıya bir nöbetçi dikilmesini emreder – tepeden tırnağa silahlı kişiler, kaçağı yakalamak için merdivenlerden çıkmaktadırlar. Fakat Fouché onları ikinci bir şoka, neredeyse sadece en güç, en gerilimli durumlarda becerebildiği o müthiş usta oyunlarından birine hazırlamıştır. Çoğu kez şahit olduğumuz gibi Fouché, özellikle tehlike anlarında insanları aptal yerine koymaktan çok hoşlanır. İşini bilen bu düzenbaz, kendisini tutuklamak isteyen memurları büyük bir nezaketle karşılar, tutuklama emrini inceler ve her şeyin tamam olduğunu söyler. Sonra da doğal olarak majestelerinin emrine direnmeyi düşünmediğini belirtir. Beylerin salonda beklemelerini rica eder, halletmesi gereken birkaç önemsiz şey vardır, ardından derhal onlarla gidecektir. Böylece Fouché kibar bir şekilde beylere güvence verip yan odaya geçer. Gelenler, Fouché işini bitirinceye kadar beklemek üzere salona geçerler – ne de olsa bir senatörü, eski bir milletvekilini, sarayın saygıdeğer şahsiyetlerinden birini, bir yankesiciymiş gibi kolundan tutacak ya da ellerine kelepçe takacak halleri yoktur. Saygıyla beklerler, fazla beklediklerini düşününceye kadar beklerler. Gelmeyince yan odaya geçerler ve politik karmaşanın ortasında gerçek bir komedi sahnesiyle karşılaşırlar ve Fouché’nin kaçmış olduğunu fark ederler. Elli altı yaşındaki Fouché, o tarihlerde henüz icat edilmemiş olan sinemada görülecek türden bir sahne hazırlamıştır, polisler kendisini saygı içinde beklerken, o yaşından beklenmeyecek bir çeviklikle duvara dayadığı merdivenden yan bahçeye, Kraliçe Hortense’ın bahçesine geçmiş ve orada kendini güvence altına almıştır. Aynı günün akşamı tüm Paris bu başarılı oyuna kahkahalarla gülmekteydi. Hiç kuşkusuz böylesi bir şaka uzun süremezdi – bütün kent Otranto Dükü’nü tanıyordu, uzun süre gizlenmesi mümkün değildi. Fakat Fouché’nin hesapları yine doğru çıkmıştı; çünkü bu defa sadece birkaç saat söz konusuydu, şimdi Kral ve adamları Napoléon’un ilerleyen süvarileri tarafından tutuklanma telaşı içindeydiler. Tuileries Sarayı’nda yıldırım hızıyla valizler hazırlanmaktaydı ve XVIII. Louis öfkeyle verdiği Fouché’yi tutuklama emriyle onun, İmparator’a olan bağlılığını (böyle bir bağlılık hiç var olmamıştı) resmen kanıtlayan bir belge sunmaktan başka bir şey elde edememişti, hiç kuşkusuz Napoléon’un asla inanmayacağı bir bağlılıktı bu. Ancak Napoléon, bir politika ustası olan Fouché’nin başarıyla sergilediği bu oyunu duyunca gülmekten kendini alamaz ve öfkeyle karışık bir hayranlıkla şöyle der: “Il est décidément plus malin qu’eux tous.” “O, herkesten daha kurnaz.”

81 . (Lat.) Çalışmadan mutlu. “Çalışmayan kişi mutludur” anlamındaki beatus ille qui procul negatis deyişinin kısaltmasıdır. (Y.N.)

82 . “Bu çalışmayı yaparken

Otranto Dükü’nün 1824’te Paris’te yayımlanan anılarından hemen hiç yararlanmadım; çünkü bunlar yer yer gerçek bölümler içerse de, muhtemelen başkası tarafından yazılmıştı. Her zaman iki taraflı oynayan Fouché’nin bu anıların yazımındaki katkısını öğrenmek için bilim adamları hâlâ boş yere uğraşmaktadırlar. Bu tespit edilinceye kadar Heinrich Heine’nin ‘Sahtekâr Adam’ Fouché hakkında söylediği şu

sözler geçerli olacaktır: ‘Sahtekârlığını o kadar ileri götürmüştü ki, ölümünden sonra bile sahte anıları yayımlandı.’” (Yazarın notu)

83 . (Fr.) Kendi ifadesine göre. (Ç.N.)

84 . (Fr.) Bir şeye karışmak, bir şeyin içinde olmak. (Ç.N.)

9

Düşüş ve Ölümlülük

1815-1820

28 Temmuz 1815’te –Napoléon’un yüz günlük iktidar oyunu bitmiştir– XVIII. Louis, beyaz atların çektiği şaşaalı arabasıyla kenti Paris’e girer. Karşılama olağanüstüdür. Fouché iyi çalışmıştır. Sevinç çığlıkları atan insanlar arabanın etrafını sararlar, evlerden beyaz bayraklar dalgalanır, beyaz bayrağı olmayanlar hemen el bezlerini, masa örtülerini bastonlara geçirip aceleyle pencerelere takarlar. Akşamleyin kent binlerce ışıkla parlamaktadır; aşırı sevinç içindeki insanlar İngiliz ve Prusya işgal güçlerinin subaylarıyla bile dans ederler. Tek bir düşmanca çığlık duyulmaz, büyük bir titizlikle tetikte bekletilen jandarmaya gerek kalmamıştır; gerçekten de Hıristiyan Âleminin Kralı’nın yeni Polis Bakanı, yeni efendisi için her şeyi mükemmel hazırlamıştır. Otranto Dükü daha bir ay önce İmparatoru Napoléon’u en sadık adamı olarak saygıyla karşıladığı Tuileries’de XVIII. Louis’yi beklemektedir, yirmi iki yıl önce yine aynı sarayda ölüm fermanını imzaladığı “Zorba” hükümdarın kardeşi XVIII. Louis’yi. Ancak şimdi Kutsal Louis’nin soyundan gelen Kral’ın önünde saygıyla yerlere kadar eğilmekte ve mektuplarını “Majestelerinin en sadık, en bağlı kulunun saygılarıyla” (kendi eliyle yazdığı bir düzine raporda kelimesi kelimesine bunlar yazılıdır) diye imzalamaktadır. Fouché’nin karakter cambazlıklarının tüm o sıçrayışları arasında bu, en cüretkâr olanıydı, fakat bu sıçrayış onun politika ipindeki son sıçrayışı olacaktı. Elbette şimdilik her şey muhteşem gidiyordu. Kral kendisini tahtında güvende hissetmediği sürece Mösyö Fouche gibi birine yaslanmakta sakınca görmeyecekti. Ayrıca şimdilik her yana cambazlık yapmasını bilen böyle bir Figaro’ya ihtiyaç vardı. Öncelikle seçimlerde; çünkü saray Meclis’te güvenilir bir çoğunluk elde etmek istiyordu; bunun için bu “denenmiş” cumhuriyetçi ve halk adamı eşsiz biriydi. Ayrıca halledilmesi gereken bir sürü sevimsiz kanlı iş vardı: Bütün bunlar için bu aşınmış eldiveni niçin kullanmasın ki? İş bittikten sonra onu atabilir, böylece kendi elleri de kirlenmemiş olurdu.

Böylesi kirli bir işin daha ilk günlerde halledilmesi gerekiyordu. Gerçi Kral sürgündeyken, genel bir af çıkaracağına, iktidarı zorla ele geçiren Napoléon’un yüz günlük iktidarı sırasında ona hizmet edenleri kovuşturmayacağına dair söz vermişti vermesine, ama masaya oturulduğunda her şey olduğundan başka görülür: Krallar tahta oturdukları takdirde yapmaya söz verdikleri şeyleri çok ender yerine getirirler. Sadık olmalarıyla pek kibirlenen öfkeli kralcılar, Kral’ın tahtından emin olduktan sonra yüz gün boyunca kraliyetin bayrağından uzaklaşanların cezalandırılmalarını talep ederler. Kraldan daha kralcı olan bu kişilerin sert bir şekilde bastırması karşısında XVIII. Louis pes eder. Polis Bakanı’na da bu pis işi yapmak ve yasaya aykırı davrananların listesini çıkarmak düşer.

Otranto Dükü için bu görev hiç de hoş değildir. Gerçekten de bu kadar küçük bir şey için insanları cezalandırmak gerekir mi, gerçekten de bu insanlar yalnızca en mantıklı şeyi yaptıkları ve güçlüye, kazanana yanaştıkları için cezalandırılmalılar mı? Hem sonra, Hıristiyan Âleminin Kralı’nın Polis Bakanı, böyle bir listenin en başına aslında Otranto Dükü’nün, Napoléon’un Polis Bakanı’nın, yani kendi adının yazılması gerektiğini anımsar. Tanrı biliyor ya, pek sevimsiz bir durumdur bu. Fouché önce bir hileyle bu nahoş görevi almamaya çalışır. Beklenildiği gibi gerçekten suçlu olan otuz-kırk kişinin bulunduğu bir liste yapmak yerine, herkesi şaşırtacak bir şekilde üç yüz, dört yüz, evet, hatta bazılarının iddia ettiği gibi, bin kişinin isminin yazılı olduğu birkaç tomar kâğıt getirir ve ya bu insanların hepsinin cezalandırılması gerektiğini ya da hiçbirinin ceza görmemesi gerektiğini söyler. Kral’ın böyle bir cesaret göstermeyeceğini ve bu işin de kapanacağını umut eder; ancak ne yazık ki bakanlar kurulunun başında da kendisi gibi bir tilki olan Talleyrand oturmaktadır. Talleyrand arkadaşı Fouché’nin köşeye sıkıştığını hemen fark eder ve onu daha da sıkıştırmak için biraz daha bastırır. Acımasızca listeyi alır, sadece dört düzine isim bırakıp diğerlerini siler ve listeyi Fouché’ye vererek bu sevimsiz işi, ölüm ve sürgün cezalarının uygulanmasını ona yükler.

Fouché’nin bu durumda yapması gereken en akıllıca şey, şapkasını giyip sarayın kapısını çekmek ve arkasına bakmadan gitmekti. Fakat Fouché’nin zayıf yanları birçok kez vurgulandı: Hırsı, her şeye akıl erdiriyordu da, sadece bir şeyi bilmiyordu: zamanında çekilmeyi. Fouché kendiliğinden bakanlık koltuğunu bırakmaktansa, her türlü öfkeyi, nefreti ve kızgınlığı üzerine çekmeyi tercih ederdi. Böylece herkesin öfkesini çekecek bir ceza listesi hazırlanır, içinde Fransa’nın en ünlü, en soylu kişilerin adları vardır, altında da eski Jakoben Fouché’nin imzası. “L’organisateur de la victoire”, yani zaferin mimarı, Cumhuriyet’in yaratıcısı Carnot vardır, sayısız savaşların galibi ve Rusya Seferi’nden kalanları kurtaran Mareşal Ney, geçici hükümet döneminden, Kurucu Meclis ve Devrim döneminden tüm arkadaşları vardır bu listede. Ölüm ya da sürgün anlamına gelen bu korkunç listede tüm isimler, son yirmi yılda başarılarıyla Fransa’ya ün getiren tüm insanların isimleri vardır. Tek bir isim eksiktir, Joseph Fouché’nin, Otranto Dükü’nün ismi.

Daha doğrusu eksik değildir. Otranto Dükü’nün de ismi vardır listede, fakat Napoléon’un suçlanan ve aşağılanan bakanlarından biri olarak değil, tüm arkadaşlarını ölüme ya da sürgüne gönderen Kral’ın bakanı olarak: cellat olarak.

Kral, bir zamanların Jakobeni Fouché’ye kendisini alçaltarak vicdanına indirdiği böyle sert bir vuruş, onu küçülten böylesine aşağılayıcı bir darbe için teşekkür etmeyi ihmal etmez. Joseph Fouché’yi, Otranto Dükü’nü en yüksek bir şekilde son defa onurlandırır. Beş yıldır dul olan Fouché yeniden evlenmeye karar vermiştir, üstelik bir zamanlar hiddetle karşı olduğu o “aristokrat kanı”nı taşıyan, kral soyundan gelen biriyle, Kontes Castellane ile yüksek aristokrasiden biriyle, Nevers’deyken söylemekten pek hoşlandığı “kanunun kılıcının üzerlerine inmesi gereken haydut çetesi” dediği sınıftan biriyle. Fakat Nevers’den bu yana bir zamanların Jakobeni, elleri kanlı Joseph Fouché görüşlerini tamamen değiştirmişti ve şimdi 1 Ağustos 1815’te Kilise’ye gidiş nedeni, 1793’te olduğu gibi, “bağnazlığın utanç verici nesnelerini”, Hazreti İsa heykellerini ve diğer kutsal eşyaları çekiçle parçalamak değil, aksine soylu nişanlısıyla başında piskoposluk tacı bulunan –1793’te bir eşeğin kulaklarına böyle bir taç takıp alay ettiği hâlâ akıllarda– rahibin önünde diz çöküp kutsanmaktı. Soyluların eski bir geleneğine göre –Otranto Dükü bir Castellane kontesiyle evlendiğinde nelerin olacağını biliyordu– evlilik akdi sarayın ve soyluların ileri gelenleri tarafından imzalanacaktı. XVIII. Louis, kardeşinin katilinin en soylu ve en soysuz tanığı olarak dünya tarihinde eşi benzeri bulunmayan bu belgeyi kendi eliyle imzalayan ilk kişi olur.

Bu kadarı fazlaydı, hem de çok fazla. Hatta haddinden fazla. Giyotine gönderdiği Kral’ın kardeşine, nikâh şahidi olmasını rica eden bu kral katilinin olağanüstü cüretkârlığı, soylu çevrelerde inanılmaz bir öfke yaratır. Bu sefil düzen insanı, bu çiçeği burnunda kralcı –böyle homurdanıyordu insanlar– sanki gerçekten saraya ve soylu çevreye aitmiş gibi davranıyordu. Gerçekten de böyle bir insanı, “le plus dégoûtant reste de la révolution”, Devrim’in artığı kötü bir insanı, iğrenç varlığıyla bakanlığı lekeleyen, Devrim’in pis bir safrası olan bir insanı niçin hâlâ tutmalı ki? Şüphesiz Kral’ın tekrar Paris’e gelmesinde yardımları olmuştu ve Fransa’nın en iyi adamlarını yok etmede o satılık elini kullandığı da doğruydu. Ama artık onu defetmenin zamanı gelmişti. Paris’in kapıları önünde sabırsızca bekleyen Kral’a, kan dökmeden Paris’e girebilmesi için Otranto Dükü’nü kesinlikle bakanlığa getirmesi gerektiğini söyleyen soylular, şimdilerde Fouché’nin adını bile duymak istemiyorlardı; hatırlamaktan vazgeçmedikleri tek şey, Lyon’da yüzlerce papazı ve soyluyu top ateşine tutarak öldüren ve XVI. Louis’nin ölümünü isteyen Joseph Fouché diye biriydi. Otranto Dükü, Kral’ın kabul salonuna giderken bir dizi soylu kişinin artık kendisini selamlamadığını ya da kışkırtıcı bir aşağılamayla sırtını döndüğünü fark eder bir anda. Birdenbire “Lyon Kasabı”na karşı kışkırtıcı yazılar çıkar ortaya ve elden ele dolaşır, yeni bir vatansever grup olan Francs régénérés[93], camelots du roi[94] ve “Uyanan Macaristan”ın ataları toplantılar yapar ve kraliyetin bu utanç lekesinden nihayet kurtulmasını açıkça talep ederler.

Fakat iktidar söz konusu olduğunda Fouché o kadar çabuk pes etmezdi: İktidara dişlerini geçirerek sıkı sıkıya sarılırdı. Kendisini o günlerde göz hapsinde tutan bir casusun gizli raporunda Fouché’nin her bir yana tutunmaya çalıştığı yazılıdır. Ne de olsa işgal güçleri hâlâ ülkedeydi: Onların kendisini Kral’a hizmet edenlere karşı koruyacaklarını düşünür. Rus Çarı’nı ziyaret eder, her gün saatlerce Wellington ve İngiliz elçisiyle görüşür, tüm diplomatik hilelere başvurur, bir yandan işgal kuvvetlerinden rahatsız olduğunu belirterek halkı kazanmaya çalışır, diğer yandan abartılı raporlarla Kral’ı korkutmaya. Waterloo galibini aracı olarak Kral XVIII. Louis’ye gönderir, ardından da bankacıları, kadınları ve en sonunda da dostlarını. Hayır, Fouché gitmek istemiyordu: Bu mevki için vicdanı yüksek bir değer ödemişti, o nedenle bu suçlamalara karşı çaresiz biri gibi kendini savunmaya çalışacaktı. Gerçekten de birkaç hafta sonra usta bir yüzücü gibi kâh yan, kâh sırtüstü yatarak politika dünyasının denizinde batmamayı başarır. Bütün bu geçen süre içinde o casusun belirttiği gibi etrafa karşı umutlu olduğunu sergilemişti, belki de gerçekten umutluydu. Çünkü yirmi beş yıl boyunca Fouché hep yukarıya doğru yükselmişti. Bir Napoléon, bir Robespierre ile baş etmiş biri, birkaç aptal soylu ile mi baş edemeyecekti? Ezelden beri insanları küçümseyen bu adam, nicedir insanlardan korkmuyordu, o, dünya tarihinin en büyüklerini kandırabilmiş ve onlardan daha uzun süre ayakta kalmıştı.

Fakat satılık insanların bu eski komutanı, bu kurnaz insan sarrafının hâlâ öğrenemediği ve herhalde kimsenin de öğrenemeyeceği bir şey vardı: hayaletlerle savaşmak. Fouché, geçmişin bir hayaletinin intikam peşinde koşan Erinyeler[95] gibi kraliyet sarayında dolaştığını unutmuştu: XVI. Louis ve Marie Antoinette’in öz kızları, ailenin o büyük katliamdan kurtulmuş yegâne bireyi Angoulême düşesi. Kral XVIII. Louis öyle ya da böyle Fouché’yi bağışlayabilirdi; ne de olsa bu Jakoben’e tahtını borçluydu ve böylesi bir miras bazen (tarihte örnekleri vardır) en yüksek sınıflarda bile kardeş acısını unutturabilirdi. Onun için bağışlamak kolaydı, çünkü XVIII. Louis o korkunç dönemi bizzat yaşamamıştı; XVI. Louis ile Marie Antoinette’in kızları Angoulême düşesinin ise çocukluğuna ait korkunç anıları vardı. Unutamayacağı anıları vardı ve hiçbir şekilde yatıştırılamayacak nefret duygularıyla doluydu: Bu Jakoben’i, bu korku insanını bağışlayamayacağı kadar çok şey yaşamıştı bedeniyle ve ruhuyla. Daha küçük bir çocukken Saint-Could Sarayı’ndaki o akşamı korku içinde yaşamıştı, kapıdaki nöbetçileri öldürüp kanla yıkanmış ayakkabılarıyla anne ve babasının karşısına dikilen sans-culottes[96] halk yığınını görmüştü. Aynı akşam dördü de, annesi, babası ve erkek kardeşiyle birlikte bir arabaya sıkıştırılmış, “Fırıncı, fırıncının karısı, fırıncının çocukları!” diye alaycı sevinç çığlıkları atan halkın arasından geçerek, her an ölümle burun buruna, Paris’e, Tuileries’ye sürüklenmişti. 10 Ağustos’u yaşamıştı, halk yığınlarının ellerindeki baltalarla annesinin yatak odasının kapısını kırıp girdiklerini, babasıyla alay ederek başına kırmızı bir bere geçirdiklerini, göğsüne mızrak dayadıklarını görmüştü; Temple Zindanı’ndaki korkunç günleri ve annesinin kız arkadaşı Lamballe düşesinin saçları kandan yapış yapış olmuş, kanlar içindeki başının bir mızrağın ucunda pencerelerine doğru kaldırıldığını yaşamıştı. Giyotine götürülen babası ve dar bir odaya atılarak pisliğe ve ölüme terk edilen erkek kardeşiyle vedalaştığı akşamı nasıl unutabilirdi? Günlerce kendisini sorguya çeken ve annesi Marie Antoinette’in küçük oğluyla cinsel ilişkiye girdiğini söylemesi ve mahkemede annesine karşı tanıklık yapması için kendisine işkence eden Fouché’nin kırmızı bereli arkadaşlarını nasıl unutabilirdi? Annesinin kollarından koparıldığı ve onu giyotine götüren arabanın kaldırımlarda çıkardığı gürültüyü duyduğu ânı, içinden nasıl söküp atabilirdi? Hayır, o, XVI. Louis ve Marie Antoinette’in kızı, Temple Zindanı mahkûmu, bu korkunç olayları XVIII. Louis gibi gazetelerden okumamış ya da üçüncü şahıslardan duymamış, bizzat yaşamıştı; bu olaylardan korkmuş, ürkmüş, işkence ve azap çekmiş ve bunlar küçücük çocuk ruhunda inanılmaz yaralar açmıştı. Babasının katillerine, annesinin işkencecilerine, çocukluğunu kâbusa çevirenlere, tüm Jakobenlere ve devrimcilere karşı duyduğu nefreti sönmemişti ve bunların intikamı hâlâ alınmamıştı.

Böyle hatıralar unutulmaz. Bu nedenle Angoulême düşesi asla ve hiçbir zaman amcasının bakanına, babasının katledilmesinde payı olan birine elini vermeyeceğine ve aynı mekânda aynı havayı solumayacağına dair yemin etmişti. Tüm sarayın önünde açıkça ve meydan okurcasına nefretini gösteriyor, onu küçümsüyordu. Bu kral katilinin, kendi düşüncelerine ihanet etmiş bu insanın bulunduğu hiçbir eğlenceye, davete katılmıyordu ve düşesin, bu düzen insanını böylesine açık açık alay ederek herkesin önünde aşağılaması yavaş yavaş başkalarının da onurunu kamçılıyor ve kraliyet ailesinin tüm fertleri, artık tahtını sağlama almış XVIII. Louis’den, kardeşinin katilini aşağılayarak, hakaret ederek kovmasını istiyorlardı. Hatırlanacağı üzere XVIII. Louis, Fouché’yi sadece ihtiyacı olduğu için istemeye istemeye bakanlığa getirmişti. Şimdi ise artık kendisine ihtiyacı kalmadığından seve seve pasaportunu eline verebilirdi. “Zavallı düşesin bu iğrenç yüzü daha fazla görmesine izin vermemeli,” der kahkahalarla gülerek, henüz hiçbir şeyden haberi olmayan ve yazılarının altına “en sadık kulunuz” diye imza atan Fouché hakkında. Ve bir başka düzen adamına, Fouché’nin Kurucu Meclis’ten ve Napoléon döneminden beri arkadaşı olan Talleyrand’a, Kral’ın bu isteğini, Fouché’nin artık Tuileries’de istenmediğini iletme görevi verilir.

Talleyrand bu görevi seve seve kabul eder. Yelkenleri kraliyetin keskin rüzgârına göre çevirmekte zaten o da zorlanmaktadır. Ağırlıklardan kurtulduğu takdirde, talih gemisini suda daha iyi tutabileceğini umut etmektedir. Bakanlığındaki en büyük ağırlık bu kral katilidir, eski suç ortağı Fouché’dir. Onu güverteden atmayı, görünüşte pek sevimsiz olan bu işi, bir siyaset adamının hayran olunacak ustalığı ile becerir. Kaba ya da resmî yolla bildirmez Fouché’ye koltuğundan olduğunu, hayır, biçimden anlayan deneyimli bir usta olarak, kendinden emin bir soylu olarak Fouché’ye artık zamanının geldiği anlatmak için çekici bir yol bulur. XVIII. yüzyılın bu son aristokratı, komedi oyunları ve entrikaları için hep bir salon seçmiştir, bu defa da kaba bir veda için en ince biçimi tercih eder. 14 Aralık’ta Talleyrand ve Fouché bir akşam davetinde bir araya gelirler. Yenilir, içilir, havadan sudan konuşulur, özellikle Talleyrand pek keyiflidir. Büyük bir kalabalık doluşmuştur etrafına; güzel kadınlar, saygıdeğer insanlar, gençler, hepsi merakla yanaşmış, üstadın söylediklerini duymaya çalışmaktadır. Gerçekten de Talleyrand o gece pek güzel konuşmaktadır, çoktan mazi olmuş günlerden, Kurucu Meclis’in tutuklama emrinden önce Amerika’ya kaçtığı dönemden bahsetmekte ve bu olağanüstü ülkeyi heyecanla övmektedir. Ah, ne kadar da güzeldi orada her şey: Kızılderili kabilelerin yaşadığı balta girmemiş ormanlar, güçlü ve gizemli nehirler, güçlü Potomac ve kocaman Erieler; bu kahraman, romantik dünyanın ortasında yeni bir soy, çelik gibi, çalışkan ve güçlü, savaşta kendisini kanıtlamış ve özgürlük yemini etmiş, örnek yasaları ve inanılmaz olanakları olan bir kuşak. Evet, orada öğrenilecek çok şey var, orada yeni ve daha iyi bir gelecek var, bizim tükenmiş Avrupamızdan bin kat daha canlı! Orada yaşamalı, orada faaliyete geçmeli, diyerek heyecanlı bir tonla konuşmasını sürdürür Talleyrand ve, Amerika Birleşik Devletleri’nde bir elçi olmak, buradaki her makamdan daha çekicidir, der...

Birdenbire bu yapmacık coşkusunu keserek Fouché’ ye döner: “Sayın Otranto Dükü, böyle bir görevi üstlenmeyi düşünmez misiniz?”

Fouché sapsarı kesilir. Anlamıştır. Yaşlı tilkinin herkesin önünde, bütün sarayın gözleri önünde kendisini bakanlık koltuğundan indirip küstahça, becerikli bir şekilde kapıya koymasına içerlemiş ve öfkeden sarsılmıştır. Tek kelime yanıt vermez. Fakat birkaç dakika sonra izin isteyerek ayrılır ve evine gider, istifasını yazar. Talleyrand gecenin sonunda evine giderken arkadaşlarına sinsice gülerek şöyle der: “Bu defa gırtlağına iyice çöktüm.”

Fouché’nin herkesin önünde şiddetle yerinden edilmesini biraz olsun örtbas etmek için kendisine formalite icabı küçük bir makam verilir. Böylece Moniteur’de, “régicide”, yani kral katili Joseph Fouché Polis Bakanlığı görevinden alındı, diye değil, aksine Majesteleri Kral XVIII. Louis’nin, Ekselansları Otranto Dükü’nü Dresden Sarayı’na elçi olarak atadığı yazar. Doğal olarak insanlar, Fouché’nin unvanına da, dünya tarihindeki konumuna da uymayan bu çok değersiz görevi reddedeceğini sanırlar. Ama tamamen yanılırlar. Mantığı birazcık çalışsaydı, Fouché kendisi gibi bir kral katilinin, gerici bir kralın hizmetinde kalmaya devam ettiği takdirde, sonunun geleceğini ve birkaç ay içinde dişlerini bile sökeceklerini anlardı. Fakat iktidara duyduğu o dinmez açlığı, bir zamanlar o kadar cüretkâr olan kurt ruhunu tamamen köpekleştirmiştir. Nasıl ki Napoléon son âna kadar sadece tahtına değil, bir anlamı kalmayan imparatorluk unvanına da sıkı sıkı sarıldıysa, bir zamanlar ona hizmet etmiş Fouché de sözde bir bakanlığın en son ve en küçük unvanına, ondan daha onursuz bir şekilde tutunur. Ömrü boyunca başkalarının hizmetkârı olmuş Fouché, öfkeyle dolu olmasına rağmen bu kez de efendisine boyun eğer ve çamur gibi iktidara yapışır. Altı ay önce kendi çabasıyla tahta oturttuğu Kralı’na “Majestelerinin bana lütfettiği bu elçilik görevini şükranla kabul ettiğimi” diye yazar elli yedi yaşındaki Fouché, yirmi milyonun sahibi bu adam kendini küçülterek. Eşyalarını toplar ve tüm ailesiyle Dresden’deki saraya doğru yola çıkar ve tüm hazırlığını sanki bundan sonraki yaşamını Kral’ın elçisi olarak geçirecekmiş gibi yapar.

Fakat korktuğu şey başına gelir. Hemen hemen yirmi beş yıl boyunca Fouché içgüdülerinin doğrultusunda Bourbonların geri dönmemeleri için mücadele etmişti, çünkü onlar iktidara geldiklerinde XVI. Louis’yi giyotine gönderdiği şu iki sözcüğün, “la mort”un hesabını soracaklarını biliyordu. Fakat aptallığına doymasın, onların arasına karışıp Kral’a bağlı bir hizmetkâr olduğu takdirde, onları kandırabileceğini sanmıştı. Oysa bu defa diğerlerini değil, sadece kendini kandırmıştı. Çünkü Dresden’deki odasının yeni duvar kâğıtlarını henüz yaptırmış, masasını ve yatağını henüz hazırlamıştı ki, Fransa Parlamentosu’nda kıyamet kopmaya başlamıştı bile. Artık hiç kimse Otranto Dükü diye birinden bahsetmiyordu, herkes bu saygın adı taşıyan insanın, yeni kralları XVIII. Louis’yi zaferle Paris’e getirdiğini unutmuştu – hepsi de Mösyö Fouche diye birinden, “régicide”den, 1792’de Kral’ı ölüme mahkûm eden Nanteslı Fouché’den, “Lyon Kasabı”ndan bahsediyordu ve 32 oya karşı 334 gibi büyük bir oy çoğunluğuyla Hıristiyan Âleminin Kutsal Kralı’na el kaldırmış” bu adamı her türlü genel affın dışında bırakarak ömür boyu Fransa dışına sürgüne göndermeye karar veriyordu. Doğal olarak bu, şu an bulunduğu elçilik görevinden de alındığı anlamına geliyordu. Hiç merhamet edilmeden, doğrudan hakaret edilen ve aşağılanan “Mösyö Fouche”dir artık, ne ekselans ne şeref nişanı sahibi ne senatör ne bakan ne de saygıdeğer bir kişidir, bir tekmeyle sokağa atılmıştır, aynı zamanda Saksonya Kralı’na da Fouché’nin resmî olarak Dresden’de istenmediği bildirilir. Binlerce kişiyi sürgüne gönderen Fouché, yirmi yıl sonra Kurucu Meclis’in son savaşçısı olarak vatansız, lanetlenmiş biridir ve sürgüne mahkûm edilmiştir. Dahası artık gücünü kaybettiği ve hiçbir şeyi kalmadığı için tüm partiler, olanca nefretleriyle, düşmüş olan Fouché’ye saldırırlar, tıpkı güçlü olduğu günlerde etrafını sardıkları gibi. Artık hiçbir şekilde birilerine yanaşmasının, protesto etmesinin, yalvarıp yakarmasının faydası olamazdı. Gücünü kaybetmiş bir iktidar adamı, işi bitmiş bir politikacı, tüm oyunlarını oynamış bir entrikacı, yeryüzünün en zavallısıdır. Hiçbir zaman bir fikre, insanlığın manevi bir tutkusuna hizmet etmemiş, sadece insanların ve ânın geçici çıkarlarını gözetmiş olan Fouché, bu suçun cezasını biraz geç, ama faiziyle ödeyecektir.

Şimdi nereye? Fransa’dan sürülmüş olan Otranto Dükü önce pek telaşlanmaz. Çar’ın gözdesi değil miydi, Waterloo’dan zaferle çıkan Wellington’un güvendiği kişi, güçlü Avusturya bakanı Metternich’in arkadaşı değil miydi? İsveç tahtına oturmasına yardım ettiği Bernadottelar ona teşekkür borçlu değil miydi, peki ya Bavyera prensleri? Yıllar yılı bütün diplomatları yakından tanımamış mıydı, Avrupa’nın tüm prensleri ve kralları ona yanaşmak için çabalamamış mıydı? Fouché hafiften ima ettiğinde herkesin kendi ülkesine gelmesi için yalvaracağını, kovulmuş Aristides’i[97] saklamak isteyeceğini sanıyordu. Oysa dünya tarihi, iktidardan düşmüş olan kişiye, iktidarda olduğu zamandan çok daha farklı davranıldığını göstermiştir. Durumunu birkaç defa ima yoluyla ifade etmesine karşın, Çar’ın sarayından bir davet gelmez, aynı şekilde Wellington’dan da; Belçika, sınırlarında yeterince eski Jakobenler bulunduğunu söyleyerek kabul etmez, Bavyera dikkatli bir şekilde kıvırır, eski dostu Prens Metternich de gayet soğuk davranır, fakat Otranto Dükü ille de Avusturya’ya gitmek istemektedir ve bunu arzu ederse reddetmeyeceklerini söyler, ancak kesinlikle Viyana’ya gelmemek koşuluyla, çünkü orada kendisine ihtiyaç yoktur ve İtalya’ya da kesinlikle gitmemelidir. Ancak ve ancak küçük bir eyalet kentine yerleşebilir, fakat Aşağı Avusturya ve Viyana yakınında olmamak (ve rahat durmak) koşuluyla. Gerçekten de eski dostu Metternich pek ısrar etmez. Milyoner Otranto Dükü’nün tüm servetini Avusturya topraklarına ve Avusturya devlet tahvillerine yatırma teklifi, hatta oğlunu Avusturya Ordusu’na yazdırmak istemesi, Avusturya Bakanı’nın mesafeli tavrını değiştirmeye yetmez. Otranto Dükü’nün kendisini Viyana’da ziyaret etme isteğini de kibarca reddeder ve sessizce Prag’a gitmesini söyler.

Böylece gerçek bir davet almadan, onurunu kaybetmiş, istenmeyen ve zorla katlanılan biri olarak Fouché yerleşmek üzere Dresden’den Prag’a geçer: Dördüncü sürgünü, sonuncu ve en korkunç sürgünü başlamıştır.

Prag’da da bu yüksek, daha doğrusu bulunduğu yüksekten aşağı indirilmiş konuğu pek iyi karşılamazlar, özellikle aristokrat çevre, istenmediği halde gelen bu adama sırt çevirir. Çünkü Bohemyalı soylular hâlâ Fransızca gazete okuyorlardı ve bu gazeteler o tarihlerde “Mösyö” Fouché’ye karşı nefret ve öfke dolu saldırılarını sürdürüyordu. Sık sık ve ayrıntılı bir şekilde bu Jakoben’in 1793’te Lyon’da kiliseleri nasıl yağmaladığı ve Nevers’de kasaları boşalttığını yazıyordu. Bir zamanların Polis Bakanı Fouché’nin sert yumruğu karşısında tir tir titreyen ve öfkeden dişlerini sıkmak zorunda kalan tüm küçük gazeteciler şimdilerde hiç çekinmeden savunmasız Fouché’nin yüzüne tükürüyorlardı: Çark ani bir hızla tersine dönmeye başlamıştı. Bir zamanlar dünyanın yarısını göz hapsinde bulunduran Fouché’nin şimdi kendisi göz hapsindeydi; yaratıcı dehasının bulduğu tüm polis yöntemlerini şimdilerde öğrencileri ve kendi yetiştirdiği memurları ustalarına karşı kullanıyorlardı. Otranto Dükü’ne gelen ya da ondan giden her mektup siyah kabineye geliyor, açılıyor, kopyası alınıyor, polis casusları her konuşmayı dinliyor ve bir üst makama bildiriyordu, çevresi dinleniyor, attığı her adım kontrol ediliyordu; Fouché her yerde gözlendiğini, kuşatıldığını, dinlendiğini hissediyordu; kendi sanatı, kendi bilimi, bütün hepsi, onu bulan en becerikli kişiye, Fouché’ye acımasız bir ustalıkla uygulanıyordu. Fouché bu aşağılanmaların sona ermesi için boş yere yardım aranır, Kral XVIII. Louis’ye yazar, ancak Kral bu düşmüş adama, tıpkı Fouché’nin bir zamanlar darbeyle indirilmiş Napoléon’a yaptığı gibi yanıt vermez. Prens Metternich ise Fouché’nin yazdıklarına çok çok kalem memurları aracılığıyla evet ya da hayır diyerek cevap verir. Fouché’ye rahat durmasını, olay çıkarmamasını, haklı olduğunu iddia etmekten vazgeçmesini söyler. Bir zamanlar yarattığı korku nedeniyle herkesin ilgi gösterdiği Fouché, kimse kendisinden korkmadığından beri herkesin aşağıladığı bir insan olmuştur: En büyük politika kumarbazı her şeyini kaybetmiştir.

Yirmi beş yıl boyunca şekilden şekile giren, hiçbir şekilde ele geçirilemeyen bu adam, çoğu kez kendini tehdit eden kaderinin önünden kaçabilmişti. Şimdi, yere yıkıldığı anda kaderi de acımasızca vuruyordu bu düşmüş adama. Prag’da siyasi kimliği nedeniyle yaşadıklarından sonra Joseph Fouché sıradan bir insan olarak da en acı felaketlerden birini yaşar: Hiçbir yazar, onun manen aşağılanması konusunda 1817’de meydana gelen bu olay kadar yaratıcı bir şey bulamazdı. Çünkü felaketin en korkunç şekli ile trajik olan kol koladır: gülünçlük. Fouché sadece siyasi kimliği ile değil, “koca” kimliğiyle de aşağılanır. Hiç kuşkusuz yirmi altı yaşında, tablo kadar güzel aristokrat kadının elli altı yaşındaki kel kafalı, ölü gibi soluk yüzlü dul adama yanaşmasının nedeni aşk değildi. Ancak pek çekici yanı olmayan bu dul, 1815’te Fransa’nın en zengin ikinci adamıydı, yirmi milyonu vardı, ekselanstı, düktü ve Hıristiyan Âleminin Kralı’nın saygın bir bakanıydı; bu nedenle, iyi bir insan olan, ancak yoksul, düşmüş taşralı bir kontes için ümit vericiydi. Genç Kontes bütün saray davetlerinde ve Saint-Germain’de Fransa’nın en soylu kadınlarından biri olarak göz kamaştırmayı düşlüyordu ve gerçekten de başlangıç vaatlerle doluydu: Majesteleri evlilik akdini bizzat imzalamış, soylular ve saray mensupları kutlamak için yarış etmişti, Paris’te muhteşem bir saray, eyalette iki çiftlik ve bir şato Otranto Prensesi’ni ağırlamak için bekliyordu. Böylesi muhteşem bir yaşam ve yirmi milyon için hırslı bir kadın ruhsuz, kel kafalı, ölü yüzlü, elli altı yaşındaki biriyle evlenmeyi göze alabilirdi. Ancak çok aceleci davranan Kontes parlak gençliğini para uğruna sattığı ile kalmıştı, çünkü balayından kısa bir süre sonra çok saygıdeğer bir devlet bakanının değil, Fransa’nın en aşağılanan, en nefret edilen, ülkeden kovulan, sürgüne gönderilen, bütün dünyanın küçük gördüğü “Mösyö” Fouché’nin eşi olduğunu anlamıştı. Tüm ihtişamıyla Dük kaybolmuş, onun yerine tükenmiş, öfkeli, kederli bir ihtiyar gelmişti. Bu nedenle yirmi altı yaşındaki bu genç kadınla, ülkesinden sürülmüş eski bir cumhuriyetçinin oğlu olan Thibaudeau arasında Prag’da bir amitié amoureuse, bir aşk ilişkisi başladığında hiç kimse şaşırmadı. Gerçi bunların ne kadar arkadaş, ne kadar sevgili olduğunu kimse tam olarak bilmiyordu. Ancak bu ilişki nedeniyle fırtınalar kopar; Fouché, Thibaudeau’ya evine gelmesini yasaklar ve karıkoca arasındaki anlaşmazlık ne yazık ki herkes tarafından öğrenilir. Yıllarca önünde tir tir titreyen ve onunla ilgili her olayın üzerine atlayan kralcı gazeteciler, Fouché’nin evlilik yaşamındaki hayal kırıklıkları hakkında kötü şeyler yazarlar; okurların sevinmesi için çirkin, yalan haberler yayımlarlar, genç Otranto Düşesi’nin Prag’daki genç sevgilisiyle kaçtığını yayarlar. Kısa bir süre sonra Otranto Dükü girdiği her toplulukta kadınların gülmemek için kendilerini zor tuttuğunu, alaycı bakışların, gençliğinin baharındaki karısıyla görünümü hiç de çekici olmayan kendisinin üzerinde gezindiğini hisseder. Böylece bir zamanlar kendi de söylenti yaratmakta usta olan dedikodu ve skandal avcısı, kötü dedikoduların hedefi olmanın insanı ne kadar rahatsız ettiğini, insanın böyle iftiralara karşı asla savaşamayacağını, en akıllıca şeyin bunlardan kaçmak olduğunu anlar. Ancak felaketle karşılaştığında içine düştüğü uçurumun derinliğini fark etmiş ve Prag’daki sürgünü cehenneme dönüşmüştür. Tekrar Prens Metternich’e başvurur ve bu katlanılmaz kenti terk etmesi ve Avusturya sınırları içinde başka bir kenti seçebilmesi için izin ister. Bir süre bekletilir. Sonunda Metternich, Fouché’ye Linz’e gitmesi için izin verir: Kırgın ve yorgun adam, bir zamanlar kendisine kul köle olan dünyanın nefretinden ve alayından kurtulmak için burada inzivaya çekilir.

Linz – bu kentin adı söylenince Avusturya’da insanlar hep gülümser, çünkü doğrudan doğruya taşrayı çağrıştırmaktadır. Kırsal kökenli küçük burjuva halkı, gemi işçileri, zanaatkârlar ve çoğunlukla yoksul insanlardan oluşuyordu, eski Avusturya soylularından ancak birkaçı burada bulunuyordu. Prag gibi büyük, ünlü bir geleneği yoktu, operası, kütüphanesi, tiyatrosu, insanın başını döndüren o soyluların katıldığı baloları, eğlenceleri yoktu – gerçekten uyuklayan bir taşra kenti, eski askerlerin son günlerini geçirdiği bir yerdi. Yaşlı adam hemen hemen aynı yaşta, biri kızı, diğeri eşi olan iki genç kadınla buraya yerleşir. Büyük bir ev satın alır ve yeniler, böyle bir milyoneri kentlerinde hiç görmemiş olan Linzli işletmeciler ve iş sahipleri buna çok memnun olurlar. Birkaç aile, ilginç ve paraları sayesinde kibar görünen bu yabancılarla ilişki kurmaya çalışır. Fakat aristokrat sınıfı, doğuştan soylu olan Kontes Castellane’a bir karabiber satıcısının oğlunun bile, kuru omuzlarına Napoléon’un dük paltosu geçirdiği “Mösyö” Fouché’den daha uygun olduğunu düşündüğünü saklamaz. Memur kesimi ise Fouché’den uzak durmaları konusunda Viyana’dan gizli bir talimat almışlardır; böylece bir zamanlar tutkuyla çalışan Fouché, tamamen izole edilmiş ve hiç kimsenin istemediği biri olarak yaşamaya mecbur olur. Çağdaşlarından biri o tarihlerde yazdığı anılarında Fouché’nin bir balodaki durumunu şöyle anlatır: “Düşes’in etrafının insanlarla çevrili olması, Fouché’nin ise bir kenarda kalması dikkat çekiciydi. Orta boylu, güçlü bir adamdı, fakat şişman değildi ve çok çirkin bir yüzü vardı. Danslı eğlencelerde sürekli altın düğmeli mavi bir frak, beyaz pantolon ve beyaz çoraplar giyerdi. Avusturya’nın büyük Leopold Nişanı’nı takardı. Genellikle şöminenin yanında yalnız başına ayakta durur ve dans edenleri seyrederdi. Bir zamanlar Fransız İmparatorluğu’nun en güçlü bakanlarından biri olan bu adamın orada öyle yapayalnız, tek başına durduğunu, bir memur kendisiyle konuşmaya başladığında ya da satranç oynamaya davet ettiğinde sevindiğini gördüğümde, ister istemez dünyevi gücün ve büyüklüğün ne kadar da geçici olduğunu düşünmeden edemedim.”

Ruhu tutkuyla dolu bu adamı son âna kadar ayakta tutan tek bir duygu vardı: günün birinde siyasette tekrar yükselebileceği umudu. Yorgun düşmüş, tükenmiş, biraz hantallaşmış ve hatta şişmanlamış olmasına rağmen insanların kendisi gibi pek saygıdeğer birini eski makamına geri çağıracağı, çoğu kez olduğu gibi yazgısının bir kez daha kendisini karanlıktan çekip politikanın o muhteşem dünya sahnesine çıkaracağı gibi çılgınca bir düşünceyi atamaz kafasından. Sürekli olarak Fransa’daki arkadaşlarıyla gizli gizli mektuplaşır; yaşlı örümcek hâlâ gizli ağlarını örmektedir, ancak bu defa bunlar Linz’teki evinin tavan arasında kalır. Başka bir isim altında yayımladığı “Bir Çağdaşının Otranto Dükü Hakkındaki Düşünceleri” başlıklı övgü yazısında yeteneğini, karakterini en canlı bir şekilde, neredeyse lirik bir üslupla anlatır, aynı zamanda düşmanlarını iyice korkutmak için Otranto Dükü’nün anılarını yazmakta olduğunu ve XVIII. Louis’ye ithaf ettiği bu eserinin yakında Brockhaus’tan yayımlanacağını haber verir: Bununla aşırı derecede cüretkârlaşan insanlara, eski Polis Bakanı’nın daha atacağı oklarının, hem de pek zehirli oklarının olduğunu hatırlatmak ister. Fakat ne tuhaf, artık hiç kimse kendisinden korkmuyor, hiçbir şey onu Linz’ten koparamıyor, hiç kimse onun önerilerine, yardımına ihtiyaç duymuyordu. Fransız Parlamentosu’nda sürgündekilerin geri çağrılması tartışıldığında onun adı ne nefretle ne de ilgiyle anıldı. Dünya sahnesini terk ettiği bu üç yıl, tüm rollere girmiş büyük oyuncunun unutulmasına yetmişti. Suskunluk camdan bir katafalk gibi çökmüştü üzerine. Dünyanın gözünde bir Otranto Dükü yaşamıyordu artık; sadece yaşlı bir adam, yorgun, kızgın, yalnız, yabancı ve öfkeli bir adam Linz’in sıkıcı sokaklarında geziniyordu. Arada bir tüccar ya da satıcı bu hasta ve çökmüş adama şapkasını çıkarıp kibarca selam veriyordu, onun dışında yeryüzünde hiç kimse onu tanımıyor ve düşünmüyordu. Sonsuzluğun avukatı olan tarih, her zaman sadece ânı düşünen adamdan intikamı almıştı: Onu canlı canlı mezara gömmüştü.

Birkaç Avusturyalı polis memurunun dışında hiç kimsenin saymadığı Otranto Dükü öylesine unutulmuştu ki, 1819’da Metternich nihayet Otranto Dükü’ne Trieste’ye taşınmasına izin verir, çünkü güvenilir kaynaktan onun ölmek üzere olduğunu öğrenmiştir. Hiçbir şey yapmamak, her zaman çalışmaya alışkın ve yerinde duramayan bu insanı otuz yıllık hizmetinden daha fazla yormuş ve yıkmıştır. Ciğerleri iflas etmiş, sert iklime dayanamaz hale gelmiştir, bu nedenle Metternich, onun ölmek üzereyken güneşli bir yere gitmesine izin verir: Trieste’ye. Oradaki insanlar bu çökmüş adamın arada bir ağır adımlarla kiliseye gittiğini, diz çöküp ellerini açtığını ve dua ettiğini görürler: Bir zamanların Fouchési, yirmi beş yıl önce kiliselerdeki kutsal nesneleri elleriyle parçalayan bu adam, kır saçlı başını eğmiş, “boş inançların gülünç sembolleri” önünde diz çökmüştü, belki de bir zamanlar yaşadığı manastırın koridorlarını özlemişti. İçinde bir şeyler değişmişti, bir zamanların mücadeleci ve hırslı insanı, tüm düşmanlarıyla sadece barış içinde yaşamak istiyordu. Büyük rakibi Napoléon’un kız kardeşleri ve erkek kardeşleri –onlar da çoktandır darbeyle düşürülmüşlerdi ve dünya onları da unutmuştu– arada bir onu ziyaret ediyor ve geçmiş zamanlar üzerine sohbet ediyorlardı: Tüm bu ziyaretçiler, bu adamın yorgunluktan nasıl da yumuşamış olduğunu görünce şaşırıyorlardı. Yirmi yıl boyunca dünyayı karıştırmış ve döneminin en güçlü adamlarını dize getirmiş, o korkulan ve tehlikeli adamı anımsatan tek bir iz kalmamıştı bu zavallı gölgede. Sadece barış istiyordu, huzur, bir de iyi bir ölüm. Gerçekten de ömrünün son demlerinde Tanrısıyla ve insanlarla barışır. Tanrı’yla barışır: Bir zamanların mücadeleci ateisti, Hıristiyanları takibe alan, kiliselerdeki kutsal nesneleri parçalayan bu adam, aralık ayının son günlerinde “iğrenç sahtekâr”lardan birini (Jakoben olduğu günlerde böyle adlandırmıştı papazları) çağırtır ve dua etmek için birleştirdiği ellerine kutsanmış yağı sürer. İnsanlarla barışır: Çünkü ölümünden birkaç gün önce oğluna, yazı masasının çekmecesini açmasını ve bütün evrakları çıkarmasını emreder. Büyük bir ateş yakılır, yüzlerce, binlerce mektup bu ateşe atılır, muhtemelen yüzlerce insanı korkudan titreten anılarına ait notlar da. Ölmek üzere olan bir insanın zayıflığı mıydı, yoksa gelecek kuşaklardan ya da bu yazıların umursanmayacağından korktuğu için miydi? Ne olursa olsun, başkalarını zor duruma düşürebileceği ve düşmanlarından intikamını alabileceği her şeyi ama her şeyi yeni ve ölüme inanan birinin saygısıyla yok etmişti, ilk kez şöhret ve gücün dışındaki bir mutluluğu arıyor, insanlardan ve yaşamaktan yorgun, unutulmuşluğu özlüyordu.

26 Aralık 1820’de, Baltık Denizi’nin bir limanında başlayan, alışılmışın dışında ve kadere meydan okuyan yaşam, Güney Denizi’nin Trieste kentinde sona erer. Gergin ve huzursuz bir yaşam sürmüş ve ülkesinden sürülmüş bu insanın bedeni 28 Aralık’ta son yolculuğuna uğurlanır. Ünlü Otranto Dükü’nün ölüm haberi tüm dünyada önceleri öyle büyük bir ilgi uyandırmaz. Unutulan isminden yalnızca zayıf, solgun bir anılar dumanı yükselir belli belirsiz ve zaman denilen o sakin gökyüzünde hiçbir iz bırakmadan kaybolur gider.

Fakat dört yıl sonra huzursuzluk tekrar başlar. Herkesi korkutan bu adamın anılarının basılacağı dedikoduları yayılır, yerinden edilmiş bu adama fütursuzca yüklenmek için pek aceleci davranan iktidardaki bazı kimselerin üzerinde soğuk duş etkisi yapar bu söylenti: O tehlikeli dudaklar mezardan konuşmaya mı başlayacaktı gerçekten? Bir tarafa konulmuş evraklar sonunda polis çekmecelerinin karanlığından çıkarılacak mıydı, çok özel mektuplar ve insanların ününe zarar verecek kanıtlar gün ışığına mı çıkarılacaktı? Fakat Fouché ölümünden sonra da kendisine sadık kalmıştır. Çünkü işini bilir bir yayıncının 1824’te Paris’te yayımladığı anılar, Fouché’nin kendisi gibi güvenilmezdir. Bu inatçı suskun mezarda bile tüm gerçeği söylemez; bir sır olarak kalabilmek için kıskanç bir şekilde sırlarını da buz gibi toprağa girerken yanında götürür; şüpheli, ne olduğu belli olmayan ve kişiliğini asla tamamen ortaya koymayan bir insan. Fakat Fouché’nin kendisinin de çok ustaca oynadığı bu sorgulama oyunlarına bizi tekrar tekrar çeken, özellikle Fouché’nin bu kişiliğidir. Belli belirsiz izleri sürerek, bu karmaşık yaşamı ortaya çıkarmak ve sürekli değişiklik gösteren yazgısını takip ederek en garip siyasetçilerden biri olan bu adamın ruhunu keşfetmek.

93 .

(Fr.) Yeniden Doğan Fransızlar. (Ç.N.)

94 . (Fr.) Kral Çığırtkanları. (Ç.N.)

95 . Öç alma tanrıçaları. Suç işleyen ve özellikle adam öldürenlerin peşine takılan köpekler diye düşünülür, bu köpekler dişidir. Peşine takıldıkları suçluyu sonsuzca kovalayarak çıldırtırlar. (Ç.N.)

96 . (Fr.) Fransız Devrimi’nde, yüksek sınıf mensupları gibi dizden bağlı culotte değil,

uzun pantolon giydikleri için proleter cumhuriyetçiler için kullanılan alaylı söz. Sans-culotte, dize kadar gelen culotte’u olmayan demektir. (Ç.N.)

97 . MÖ V. yüzyılda yaşamış Atinalı devlet adamı ve komutan. Perslere karşı direnmeyi savunan grubun önde gelenlerinden biri. Themistokles’in Laurion’daki madenden çıkarılan gümüşü büyük bir filo yapmak için kullanma tasarısına karşı çıktığı

için bu grupla ilişkisi kesilir. (Ç.N.)